<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>再次出发</title>
    <link href="/2021/04/03/21-04-03%20AEGON%20START/"/>
    <url>/2021/04/03/21-04-03%20AEGON%20START/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="再次出发">再次出发</h3><blockquote><p>又一个本命年，又一段人生</p></blockquote><p>回顾自己的一生，每一个本命年前后似乎都会发生一些改变一生命运的大事小事。</p><p>中学时代，遇见了文学社的良师益友，一起经历了风云变幻的几年，从此成为坚定的文学少年青年中年。</p><p>初入社会，遇见了一生之友的伙伴们，也遇见了我的贤德夫人（我外公对我外婆的昵称），从此人生不再孤独。</p><p>事业巅峰，遇见了一生中最大的危险，生意失利几乎崩溃，也学到了人性险恶，跌倒爬起，更加顽强。</p><p>如今来到了中年，又一次走到了人生的岔路口。</p><p>女儿渐渐长大，从肉嘟嘟的大玩具，长成了一个逐渐形成独立人格的大姑娘，各种欢喜，各种烦恼，各种冲突，其中也有各种感悟。无论如何，风筝已经越飞越高，已经到了放手的时候了。人生的阶段性任务即将完成，到了重新规划的时候了。</p><p>从参加工作（这个说法非常暴露年龄）开始，就一直从事国际贸易。可以骄傲地说，全行业几乎找不出象我这样在行业上下里外摸爬滚打从原料源头开始到成品衍生品为止从贸易实务到设备安装维护再到电子商务甚至工厂管理都操作过的人了。</p><p>我最崇拜的商人其实是乔布斯，他说用户其实不知道他们想要什么样的商品，所以苹果的基因就是任性，消费者的责任是喜欢上苹果。That being said，其实这是吓唬同行或者外行的。谁不知道苹果其实对用户体验几乎是放在最重视的地位的，至少老乔那时代是这样。研究用户的需求，挖掘出他们都不曾注意到的潜在需求，这的确是关于“用户其实不知道他们的需求”的接近事实的描述。能做到这一步，其实是所有salesman的终极目标，这么说我觉得一点都不为过。</p><p>因此，在实际业务中也逐渐将这种精神加入到了肌肉记忆中，钻研后道产品，钻研前道工艺，虽然要受夹板气，但是在力所能及的范围内做好前道后道的沟通桥梁这份本职工作，几十年下来，也算赢得了“专业”这个评价，在行业里拥有了一定的名气。</p><p>说起来要提两个人物，一个是方鸿渐，钱先生给他的八字考语是：涉猎颇广，心得全无。依稀记得杨绛先生说这也是钱先生给自己的评价。鸿渐且不说，确实也是所学全不能变现的无用书生。然而钱先生却是学界大咖，怎么会心得全无呢？另一个是赤壁中的军师亮，到处都略通一二，连给母牛接生都行，涉猎颇广都有心得到了搞笑的地步。所以，我是以钱钟书先生和诸葛亮为楷模，竭尽全力去涉猎颇广了，至于心得如何如何，那不是我自己能评价的，一切交给我的用户和供应商。</p><p>人生的前半，我自以为生意不一定完美，也没有特别大的成就，但是，这种以供需双方为本的服务意识是我几十年来取得的最大成果与收获了。</p><p>进入第四个本命年，我的大学师姐为我提供了一个崭新世界的入口。几十年不见，依然如故。在脑力激荡了几个月之后，终于接受了师姐的offer，加入了同方全球团队，准备开始新的一段人生的征程。</p><p>说明一下原因。在入职培训的过程中，因为年龄、阅历、经验等等的关系，并非完全没有疑虑。但是，很重要的一点，也是多年以来形成的一种最优秀的习惯，就是接触任何一种新事物的时候，我都能保持苹果的基因——Stay hungry, stay foolish。没错，就是所谓空杯心态。不管怎么样，学了再说，有用没用正确与否都放在之后。因此，我是带着问题，一边观察一边学习的。也正因为如此，我认为我做到了既全情投入，又冷静旁观。也正因为如此，我认为我get到了更多超越培训内容的行业精髓。而同时，这些get能够吻合我对自己的承诺，能够吻合我对未来的规划，能够吻合行业对我的要求，能够吻合我对行业的期许，这也就最终促成了我加入这个行业。</p><p>毋庸讳言，保险行业在过往是一个口碑不一的行业，很多人其实对保险又爱又恨，对保险代理人甚至都有洪水猛兽的印象。恐怕不全是因为不专业，太激进，人情单等等。说到底，恐怕就是因为代理人的角色不到位。</p><p>然而，当你自己都不明白自己应该是什么样的角色，你又怎么能成为一个真正的销售人员呢？</p><p>现在可以谈谈我对寿险代理人的认知了。</p><p>首先，这是一个终极服务行业。没有哪个行业是以人为标的可以覆盖全人生的。因此，这个行业需要比其他行业更超卓的人文关怀。</p><p>其次，必须拥有或试图拥有更博大的胸怀，以期了解、理解用户的一切，了解、理解产品的一切。</p><p>有了用户需求的了解，能够挖掘用户的潜在需求，有了对产品的深刻理解，开发或配置合理的产品组合，这是代理人最基本的素质。</p><p>这样就足够了吗？</p><p>答案还是否定。</p><p>重视人文关怀，对产品和客户都深入了解研究，还仅仅是停留在本职工作的阶段，只是在做一份工而已。</p><p>据说台湾的保险大咖因为隔着马路跟老客户打了个招呼，就又签成了一个单。我能说这就是高手的羚羊挂角吗？</p><p>要做到这样容易吗？</p><p>有没有想过，把自己活成一个保险代理人，要比做一个保险代理人要难上多少倍？</p><p>因为，活成一个保险代理人，是用生命去为自己能接触到的所有人去服务终身。用生命去关注人，难道不就是用生命去各种略懂然后去接触了解那些原本不了解的人去和他们建立关联去为他们提供关怀吗？这难道不比每天上班打卡打电话拓客见面推销保险要更高几个层次吗？</p><p>与客户以朋友之道相处，倾听他们的心声，真心诚意地去感受他们理解他们，什么话题都能跟他们聊得风生水起，让他们随时随地都感觉到如沐春风，他们还会仅仅把你当成一个卖保险的龙套吗？</p><p>落到实处，就是任何时候，都处于营业状态。打开所有感官，倾听身边的需求，时刻准备调动一切能调动的资源去帮助解决问题。我是这样在要求自己，也是这样在展开实践。我希望自己活成一个保险，所有朋友的保险。当他们有需要的时候，会把我当成一个好朋友来向我求助，会庆幸当年认识了我这么个朋友。</p><p>很多伙伴认为展业很难，其实，真的难。难就难在如何去调整心态。你怕的是什么？难道会害怕向受难者伸出援手吗？你怕的只是改变自己而已；你怕的只是如何向陌生人开口而已。因为，你以为自己只是在做一种生意而已。因为，你以为自己只是一个推销员而已。</p><p>然而，保险，不是这样做滴。</p><p>正如同有人落水，你会奔去救助，这没有问题。但是当有人行走在悬崖边上，你会奔过去为他绑上一条安全绳吗？如果你会，那你就能跨过那道坎。而那个人也绝对不会象去户外店买安全绳的时候那样跟你讨论绳子的性价比然后跟你讨价还价了，也不会冠冕堂皇地告诉你他不要你的安全绳因为他有一条亲戚送他的草绳了。</p><p>更进一步，这个人如果是盲人瞎马半夜临深渊，你又会如何？会在那儿害怕不知道怎么跟他开口吗？</p><p>这，就是我所说的心态。这也是任何一个善良的人，都能做得到的。</p><p>另一位师姐多年以前给我的评价，支持了我一生，让我坚持做一个好人。如今，也还是这个评价，让我坚定地走上的新的征程。</p><p>这句话是这样的：你是这样的一个朋友，当我们需要的时候，你一定就在那里。</p><p>我想，这是不是就是所有人对身边的保险代理人都会有的一种期许呢？</p><p>是的，当你们需要的时候，我一定会在这里。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>古文观止读书笔记-从信陵君到海瑞《信陵君救赵论》</title>
    <link href="/2021/03/20/21-03-20GWGZ%E2%88%922/"/>
    <url>/2021/03/20/21-03-20GWGZ%E2%88%922/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>从信陵君到海瑞</p></blockquote><p>故事要从古文观止开始。</p><p>古文观止222篇，真正的好文章基本都在唐宋之前。到明朝以后，基本可以说是又臭又长，甚至看了气不打一处来的。宋明理学害死读书人，可见一斑。</p><p>今天要说的这篇文章，就是明朝嘉靖年间抗倭名士唐顺之的《信陵君救赵论》。照例是一篇翻案文章。先看一下原文。</p><div class="note note-primary">            <p>论者以窃符为信陵君之罪，余以为此未足以罪信陵也。夫强秦之暴亟矣，今悉兵以临赵，赵必亡。赵，魏之障也。赵亡，则魏且为之后。赵、魏，又楚、燕、齐诸国之障也，赵、魏亡，则楚、燕、齐诸国为之后。天下之势，未有岌岌于此者也。故救赵者，亦以救魏；救一国者，亦以救六国也。窃魏之符以纾魏之患，借一国之师以分六国之灾，夫奚不可者？</p><p>然则信陵果无罪乎？曰：又不然也。余所诛者，信陵君之心也。</p><p>信陵一公子耳，魏固有王也。赵不请救于王，而谆谆焉请救于信陵，是赵知有信陵，不知有王也。平原君以婚姻激信陵，而信陵亦自以婚姻之故，欲急救赵，是信陵知有婚姻，不知有王也。其窃符也，非为魏也，非为六国也，为赵焉耳。非为赵也，为一平原君耳。使祸不在赵，而在他国，则虽撤魏之障，撤六国之障，信陵亦必不救。使赵无平原，或平原而非信陵之姻戚，虽赵亡，信陵亦必不救。则是赵王与社稷之轻重，不能当一平原公子，而魏之兵甲所恃以固其社稷者，只以供信陵君一姻戚之用。幸而战胜，可也，不幸战不胜，为虏于秦，是倾魏国数百年社稷以殉姻戚，吾不知信陵何以谢魏王也。</p><p>夫窃符之计，盖出于侯生，而如姬成之也。侯生教公子以窃符，如姬为公子窃符于王之卧内，是二人亦知有信陵，不知有王也。余以为信陵之自为计，曷若以唇齿之势激谏于王，不听，则以其欲死秦师者而死于魏王之前，王必悟矣。侯生为信陵计，曷若见魏王而说之救赵，不听，则以其欲死信陵君者而死于魏王之前，王亦必悟矣。如姬有意于报信陵，曷若乘王之隙而日夜劝之救，不听，则以其欲为公子死者而死于魏王之前，王亦必悟矣。如此，则信陵君不负魏，亦不负赵；二人不负王，亦不负信陵君。何为计不出此？信陵知有婚姻之赵，不知有王。内则幸姬，外则邻国，贱则夷门野人，又皆知有公子，不知有王。则是魏仅有一孤王耳。</p><p>呜呼！自世之衰，人皆习于背公死党之行而忘守节奉公之道，有重相而无威君，有私仇而无义愤，如秦人知有穰侯，不知有秦王，虞卿知有布衣之交，不知有赵王，盖君若赘旒久矣。由此言之，信陵之罪，固不专系乎符之窃不窃也。其为魏也，为六国也，纵窃符犹可。其为赵也，为一亲戚也，纵求符于王，而公然得之，亦罪也。 虽然，魏王亦不得为无罪。兵符藏于卧内，信陵亦安得窃之？信陵不忌魏王，而径请之如姬，其素窥魏王之疏也；如姬不忌魏王，而敢于窃符，其素恃魏王之宠也。木朽而蛀生之矣。古者人君持权于上，而内外莫敢不肃。则信陵安得树私交于赵？赵安得私请救于信陵？如姬安得衔信陵之恩？信陵安得卖恩于如姬？履霜之渐，岂一朝一夕也哉！由此言之，不特众人不知有王，王亦自为赘旒也。</p><p>故信陵君可以为人臣植党之戒，魏王可以为人君失权之戒。《春秋》书葬原仲、翚帅师。嗟夫！圣人之为虑深矣！</p>          </div><p>首先，唐顺之先生先论了一下战国大势，倒也中肯，说的是赵国若亡，则天下岌岌可危，以山东六国而言，赵国是必须去救援的。信陵君盗兵符杀晋鄙夺军救赵的故事就是发生在这样的背景之下的。</p><p>据史记记载，魏安釐王二十年，长平大战之后，秦昭王进兵围邯郸，信陵君的姐姐是平原君的夫人，几次写信给魏王和信陵君，请求发兵解救邯郸。魏王已经派了晋鄙带了十万大军上路，都走到一半了，秦王派了个使者来告诉魏王：我都把赵括小崽子干掉了，几十万赵军的尸体还热乎着呢。邯郸迟早拿下，你们哪个敢来伸手，我拿下邯郸以后第一个就灭哪个！魏王一听就怂了，马上叫晋鄙在边境举行军事演习，邯郸那边看看再说。</p><p>邯郸那头坐不住了，“使者冠盖相属于魏”，但是魏王死活就是不肯再拱卒了。那平原君肯定得把所有的关系都用上，于是就找小舅子啦：起码你可怜一下你姐姐啊？小舅子一听就去找魏王了，还找了好几次，“宾客辩士说王万端”（史记信陵君列传），可见也是什么招都使出来了。魏王就是不听不听。</p><p>小舅子这下着急了：大王这头没指望了，这回姐姐和姐夫要玩儿完，算了，老子跟秦军拼了，跟姐姐姐夫死一起得了。就组织了一支敢死队，准备去邯郸城下玩儿命。出城的时候碰上了之前好吃好喝当成老爷招待的侯生，这老爷子的临别赠言就一句：走好不送。信陵君上路以后越琢磨越不对劲，赶紧回过头来问老爷子。老爷子欣慰大笑：孺子可教也。就教信陵君帮魏王的小蜜如姬报了个杀父大仇，该小蜜果然半夜里把兵符偷出来给信陵君报恩。</p><p>兵符到手，就发生了历史上第一次大铁锥杀人案，朱亥，普普通通一杀猪的，干掉了十万大军的统帅，信陵君“杀晋鄙，救邯郸，破秦人，存赵国”（战国策338）。救了姐姐姐夫，顺便救了邯郸，顺便救了赵国，顺便救了山东六国并从此听从唐雎先生的劝告，低调流亡赵国。</p><p>关于战国部分的历史，差不多就是这些。</p><p>首先，需要告诫读者诸君，战国时代历史典籍纷失严重，基本上是依靠痛恨秦朝的汉朝儒生的文献在拼拼凑凑，所以不能轻信，还是要仔细考据一下比较放心。比如这个唐雎先生，就是在将近40年以后传说以90高龄拿刀子威胁秦王保全了安陵君封地的那位唐雎先生。这个故事我就不以为然，秦王在这个时候已经被荆轲刺过了，以后世描绘的暴秦暴君而言，能让一个90岁的老爷子拿刀子吓唬，也是匪夷所思。即便把唐雎先生跟嬴政的这番互相威胁提前到前225年魏国灭亡的时候，嬴政还是个34岁的精壮汉子，而唐先生起码也得50多岁了（假设信陵君救赵那年唐先生才20岁），这两位比划一下的话还真不知道谁能打过谁那也是脑洞大开了。何况经历过荆轲事件，秦王早学会了防范刺客，要不然以后也不会先确认高渐离是个瞎子再让他弹琴了。所以我认为唐先生的故事就是汉朝儒生编出来的同人小说，净顾着妖魔化秦朝了，专门骗读书人的。</p><p>交代完这个原则，我们再来看太史公的这个列传。第一个漏洞就是姐姐给魏王和信陵君写信。按说应该是赵孝成王给魏王写信，或者平原君给魏王写信，姐姐第一个出场是什么意思？第二个漏洞是信陵君非得等姐姐姐夫拿亲情来求助了才去找魏王，这和后面组织敢死队的是同一个人？第三个漏洞是魏王小蜜的杀父大仇，这个事情找傍肩魏王说一下不是分分钟搞定？还用得着留给信陵君杀？第四个漏洞是侯生早知道这个事情不是早就该派那个普普通通杀猪的去办妥了？还要等到兵贵神速差不得天把天的关键时刻卖好几个关子叫信陵君找刺客去杀？至于杀猪的干掉著名大将，这个不算什么漏洞了，前有阿诺施瓦辛格，后有国产凌凌漆，电影都看过几十遍了。这一篇当电影剧本看是相当精彩的，但是历史，不是这样写滴......</p><p>如果把这些好莱坞金鸡奖的情节都去掉，差不多就可以还原当时的历史场景了。前260年，长平大战，前259年秦攻邯郸，魏王应赵国请求发兵十万驰援赵国，因秦王恐吓而驻兵边境，前258年信陵君因无法劝服魏王发兵而盗取兵符杀掉领军大将救援邯郸并成功击退秦军。此举保全了赵国，也保全了魏国，进而保全了山东六国，使秦国统一天下的进度推迟。于是，中国历史上第一次大一统就迟到了几十年。</p><p>但是，史记再怎么故事会也起码没有回避这样的情节：信陵君曾经多次请求魏王发兵，而且不止是信陵君，还有多人，几乎想尽办法了，也没能使魏王发兵。这一点，不应该是选辑了包含了《史记》的《文编》的大学问家唐顺之先生应该或可能忽略的。</p><p>但是，唐先生竟然真的就忽略了。</p><p>他在信陵君救赵论中直接就不要脸地说：我就是要诛心，诛信陵君的心。</p><p>于是他把信陵君救赵说成了拿魏国的社稷当赌注去救姐姐姐夫，而且不把魏王当王，说都不说一声就搞歪门邪道偷鸡摸狗。而唐先生认为信陵君应该怎么做呢？信陵君应该用唇亡齿寒的道理去向魏王进谏，魏王不听就拿出敢死队的劲头死给魏王看，魏王肯定就会觉悟的啊......</p><p>看到这里我是不由得冷气从鼻子里热茶从嘴里一起喷了出来，心说这唐先生不仅罔顾太史公的明文记载，而且完全不讲道理人情，这二吴怎么能这么掺沙子把这样的文章选在222篇高山仰止的古文里去呢？这叫几百年后的吴二情何以堪？</p><p>秉持着读书读到底的优良传统，我就继续往下看。没想到就看出了一篇真正的翻案文章来了。</p><p>唐先生在下两节里感慨：人们都习惯于背离公道为私党卖命，忘记了坚守节操奉行共事的准则，因此，就算信陵君是公然向魏王求得兵符，也是有罪的。而魏王也不是什么好王，国事家事整得跟渔网似的只剩窟窿眼儿了，简直就是把自己当个多余累赘的摆设。</p><p>最后总结：信陵君可以作为臣子培植私人党羽的典型，而魏王则是君王丢失权力的典型。</p><p>看到这里，我突然心中一动，这两者似乎跟明朝有点什么瓜葛。因为我们都知道，明朝政治的最大特征之二就是：党争和懒政！</p><p>于是开启图书馆模式一顿搜索猛于虎。</p><p>唐顺之，生于1507年，卒于1560年。嘉靖皇帝也生于1507年，于1521年登基，1567年龙驭宾天。所以唐先生的一生基本上都是在嘉靖朝。嘉靖8年，23岁的唐顺之会试第一，为大学士张璁延揽，但唐先生这时候就显露出了读书人的风骨，拒绝了首相的爱，自己跑去兵部当了个小官，然后就是一再被开除公职，回家做了个苦行的读书人。可以想象，唐先生要是再晚生个百把年，肯定是被东林党阉党挤兑得不要不要的。</p><p>而这时候唐先生的同龄人嘉靖皇帝在干啥呢？头几年，少年皇帝还未成年就为了让亲生老爸进大明的八宝山跟大臣打官司，把大臣的屁股打得稀烂，把首相杨廷和都给叉回老家去了。大权在手，然后就力行改革，把内阁制度最终完善（后代的皇帝就靠了这个内阁制度活活偷懒几十年）......这么干了二十来年，唐先生还在乡下看史记的时候，皇上碰到了一件窝心事，差点儿被一帮女人给勒死在后宫，这个故事就是著名的女人们把绳子打了个死结没勒死皇上的故事。这件事发生在1542年，也就是在这一年，明朝历史上最著名的奸臣严嵩登上了首相的位置。明末党争的萌芽是否自此生发，吴二不敢定论，但是，当官的读书人分成黑白两道，肯定嘉靖皇帝在后半生是很清楚的，否则，不会驾轻就熟让徐阶来干掉严家父子的。</p><p>这个时候，海瑞先生也活跃在历史舞台上，这位打点好棺材才去骂皇帝的硬骨头读书人，骂的正是嘉靖皇帝，要不是老皇帝也发了牛脾气：“你要做比干，老子就不给你机会骂我是纣王”，说不定真的就用上那副棺材板子了。海先生没准也会成为唐先生这篇文章的背景材料之一。</p><p>好了，到这里，基本上明朝的历史背景也交代得差不多了。明白了大概的时代背景，我们也就可以分析唐先生这篇史论的真正中心思想了吧。</p><p>首先，尽管我不知道这篇史论的写作年代，但猜想是在1542年以后，因为1539年前后，唐先生还在官场浮沉中，而且皇帝还是在干实事的年头。1542年以后，严嵩当了首相，皇帝退居二线。这两点正好和上文中说到到臣子培植私人党羽，君主丢失权力的两个典型完全吻合。要说唐先生不是想在这篇文章里影射点什么，那以他的学识，何必去篡改史记呢？又何必发诛心之论呢？</p><p>读者诸君，历史说到这里，从战国说到了明朝，从野史说到了史论，相信大家已经有了一次坐过山车一样的经历。读历史，读古文，用这样的方法去读，一定能读出一点不曾有过的东西来的。</p><p>唐先生其实就是写了篇同人小说，讽刺当朝呀。不过说真的，这云山雾罩的，要不是我还算读了点子书，有几个人肯把史记、战国策、东周列国志、明朝那些事儿......这些有的没的都翻出来一顿查呢？这么写文章，实在是用心太良苦反而不知所云了。</p><p>那位说了：说书的，说好的海瑞呢？</p><p>别急，这个关子上面已经埋了包袱了，不可能不抖的。</p><p>大家往上翻翻，就在我喷茶的上边，就是唐先生为信陵君设想的场景：魏王！你不听老娘的话，老娘今天就死在你面前！</p><p>明朝时候是中国历史上出了名的忠臣死谏高发期。嘉靖朝更是多得不得了。皇帝头几年就为了给亲生老子正名，打屁股的场面堪称壮观，甚至达到了前无古人后无来者的程度。而官儿们振臂高呼：万世瞻仰，在此一举！撅着屁股四处堵着皇上找打。到了海先生就更狠了，棺材都提前了几十年做好了抬着去找打。李银河教授要是看到这些场面一定会高喊：真性感！</p><p>之所以把海先生放在标题里，就是因为他是明朝死忠官员的代表。我相信海先生是真的抱着死给皇上看的决心去抬棺材的。依稀记得后人有批评这样的死忠官员：你一死了之，全了自己的名声，置江山社稷黎民百姓于水火之中不顾而去，把皇帝摆在台上让后世唾骂，这还是真正的忠臣吗？出处有些模糊，但是意思是记得不错的。</p><p>个人认为一个活的不择手段救下了赵国的信陵君，比一百个撞死在嘉靖皇帝阶前什么事也没做成的海瑞要更伟大。</p><p>唐先生是要当个道学先生给自由奔放的战国公子信陵君搞明朝的理学教育了啊。你信陵君怎么就不能跟我大明的官员一样，抬着棺材去找魏王要兵符呢？信陵君地下有知，不知是笑活过来还是气活过来？</p><p>说到这里，包袱就算抖干净了。这篇翻案文章也就结束了。</p><hr /><p>差点忘记掉书包了。唐先生原文最后两句里提到了两个人。一个是死人，叫原仲，是陈国大夫，死了以后按照礼节应该国葬，但是他的朋友鲁国公子季友自说自话跑去偷偷给他办了葬礼。另一个是猛将，翚帅师，在古文观止前几篇春秋部分里也登场的，是鲁国杰出的军事统帅，未经鲁隐公允许就自说自话带兵出征。夫子用春秋笔法大喊非礼，唐先生就把这两个典型人物挂在文章最后，作为夫子也赞同我的大红印章。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>古文观止</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>TP刁老师3月6日分享内容</title>
    <link href="/2021/03/12/21-03-12TPMsDiaoSpeech3-6/"/>
    <url>/2021/03/12/21-03-12TPMsDiaoSpeech3-6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>刁老师于2021年3月6日晚在金中剑桥家长交流群中分享的内容全文</p></blockquote><p>今天的主题呢是想接着TP2018级，截止目前的申请情况，和大家说一说今年英本申请的特点，是为其一</p><p>其二呢，是目前这一届的应对策略</p><p>第三，就是给高一高二接下来这学期连带暑假的参考建议</p><p>先看一张图</p><p><a href="https://imgtu.com/i/6UuaX4"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/03/12/6UuaX4.md.jpg" alt="6UuaX4.md.jpg" /></a></p><p>这是截止昨天，2018级申请的专业分布和学校分布</p><p>学校柱状图中，灰色是拒信，橙黄色是offer，深绿色是还在等等等等等</p><p><a href="https://imgtu.com/i/6UuN1U"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/03/12/6UuN1U.md.jpg" alt="6UuN1U.md.jpg" /></a></p><p>表格如上</p><p>从2018级级每一年的英本数据上，都能看到的一些特征是：</p><p>第一，英国虽然全国有170+大学，上排名的有163所，但其实你想去的不会出这张表格左右，所以呈现的是高集中性</p><p>第二，虽然大学专业方向大几十号，但你大概想去的，这个圆环就覆盖了绝大部分</p><p>也是一个高集中性</p><p>再结合今年ucas整体申请人数上涨21%的数据。所谓【挤兑】就是这个意思</p><p>再在这样的一个挤兑下，英国大学的审核出现了什么状况呢</p><p><a href="https://imgtu.com/i/6UuUcF"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/03/12/6UuUcF.md.jpg" alt="6UuUcF.md.jpg" /></a></p><p>来看这封信，很有意思，来自LSE</p><p>这封信上说经过考虑我们很遗憾不能发你offer，原因是你的预估分有点低</p><p>一个每年都通过文书判断学生有无专业沉淀，俗称摘果子的学校，也开始更大程度启用分数这道筛子了</p><p>人。。看来真是太多了</p><p>为了simple their work，只能先用基本面筛人</p><p><a href="https://imgtu.com/i/6UutpT"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/03/12/6UutpT.jpg" alt="6UutpT.jpg" /></a></p><p>再看这个</p><p>帝国理工说，尽管你达到了我们的要求，但是竞争真的太激烈了，我们很遗憾不能录取你</p><p>IC所谓的要求，就是成绩要求，是达到了没错，但是还有更高的。。。</p><p>LSE和IC是非常有代表性的学校</p><p>后者对基本面有刻板的看重，非常重视成绩，4门+个A*, IC基本稳了。要注意预估的还不稳，考出来就真稳了[呲牙]我这么说不是鼓励大家盲目提前考试，别拔苗助长，只是用来表达IC对成绩的重视</p><p>能用数据说话的，就先把数据拿出来</p><p>拿出来之后我们再看其他</p><p>但前者LSE可不是这样的</p><p>LSE要摘果子，所以他筛选的是专业上的沉淀，成绩不完全是唯一要务，文书才是（因为没有面试）</p><p>所以往年只会看到一个拒信理由：你的文书不够有竞争性。几乎所有拒信都是这个，让人恍惚到以为他只有这一个理由</p><p>然而今年，无论是在左的学校，还是在右的学校，都纷纷举起了基本面这个筛子</p><p>人。。看来真是太多了</p><p><a href="https://imgtu.com/i/6UuJhV"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/03/12/6UuJhV.jpg" alt="6UuJhV.jpg" /></a></p><p>果不其然，ucl也发信来了：让你等了这么久真不好意思，但是我们得说，我们真的还需要更多时间来审核</p><p>这大概是还在挣扎没有全然举起基本面的铡刀吧。估计时间再往后推一推，不举也得举了</p><p>所以【挤兑】之后，就变成要求【更高分】+审核【慢慢慢】</p><p>那么18级的娃们怎么办呢</p><p>ta们一来在煎熬和忐忑中努力让自己平静</p><p>当然，这本来也是高中的一部分，但这一届更焦灼一些</p><p>二来他们在联申和同申中，试图让自己拥有更多选择权</p><p>因此新加坡，香港，加拿大，美国都成为对象</p><p>尤其香港，又红又专一个省，大家感觉挺不错的地方</p><p>以上就是18级的情况，大面上的故事</p><p>落到个体是一人一曲，都是成长故事，这里就按下不表了</p><p>看第三个点，高一高二要怎么办</p><p>先说高二。</p><p>文书，可以写起来了，4月里应该成稿了。早吗，一点不早</p><p>文书就是那种刚写完觉得完美，一周后看可以改，一个月后看可以改，一年后看还可以改，a有a意见，b有b意见，c有c意见，子子孙孙无穷尽也得东西</p><p>4月写完，放个大考晾晾，6月投入改改改改改....直至提交</p><p>一来不要占用太多高三开学的a2学习（想想基本面的铡刀）</p><p>二来联申同申意味着更多的工作量，整体往前排一排，紧前不紧后，后面从容些</p><p>文书能不能外包和代写</p><p>所有的业务，存在即合理，说明有需求</p><p>但是</p><p>如果你想申请有面试的学校，IC啦，香港啦，加拿大的商科啦。我建议还是不能完全假手他人的</p><p>因为文书是个写作工作之前</p><p>它首先是个整理工作，是个对话工作，是个匹配工作</p><p>整理自己，对话专业，匹配呈现</p><p>没有这些过程，一两次的面试模拟，除了练练应对，作用有限</p><p>所以这是高二的第一件事，文书</p><p>第二件事，大考。这个不用多说了，请参见18级的基本面铡刀</p><p>刷题刷题刷题。没有什么考试是刷题解决不了的，如果有，就多刷一点</p><p>第三件事，是在第一第二的基础上进行的，姑且称之为内容的查缺补漏</p><p>文书搭建好了，就和收纳一样，房间都整理安放到位了，发现空旷了点，还可以再摆一个书柜</p><p>OK，那就量好尺寸，去淘宝，去宜家，去红星美凯龙，去永隆家居，provider这么多，看看尺寸试配的，搬个书柜回来</p><p>市场上的活动项目，内容辣么多，都不错。不要钱的网课平台，阅读书目也是好东西</p><p>选啥？做啥？你的文书空间告诉你</p><p>大考安放好了，才有时间。不然不得为补考蓄力吗，哪来的“书柜”空间呢</p><p>所以才说，第三是在第二第一的基础上的</p><p>夏校可不可，可。 活动可不可，可。 科研项目可不可，可。 网课可不可，可。 阅读可不可，可。 什么都不添加可不可，亦可。</p><p>重点是需要什么，娃跳出来说我什么都缺，鬼扯。思考上的懒惰，指着投资人用购买来填补[傲慢]反正我是不买单的</p><p>再说高一。</p><p>专业方向，可以找起来了。“找到”的前提，是去找了。坐等被安排，安排完还不满意，不是一个负责个体的自我培养</p><p>“找”的方式有很多。官网，链接，阅读，网课平台上各种资源......多了去了，零零总总。不要担心花时间</p><p>这其实是在画逻辑链条</p><p>你之所以是你，就是因为你是这样这样这样那样那样那样走上了这条路</p><p>前几天我高二的娃说ta最终还是从建筑设计转向经济金融了</p><p>我觉得很好，ta摸索的这一路，这个文书就是ta的名字了</p><p>为什么喜欢建筑设计，为什么深入后逐渐发现又隐隐不对</p><p>为什么是经济金融，过去建筑设计的训练上有什么是可以助力经济底层能力建设的</p><p>这文章写出来娓娓道来，如数家珍</p><p>第二件事。与科目对话，学会响应</p><p>IG里，A与A*不是最重要的东西，建立国高课程的学习方法，响应作业，响应考试，与科目对话才是。要让成绩有来处，也有去向</p><p>一棵树砍不倒，是工具方法不对？还是没有持续去砍？我是哪一种？</p><p>这棵树砍的挺好的，我是怎么做到的，成功经验可否提炼，抽象，复制，迁移？</p><p>我也期待在高一阶段，家长对成绩切片绝对值的关注，转变为对学习的关住，对趋势的关住，对引导分析的关注</p><p>第三件事，标化卸担。</p><p>这个月开始，陆续有娃开始首考了。对之前7个月的学习做个阶段呈现，3-8月进入验收评估期。期待顺利卸担子。</p><p>以上就是今天我准备的内容啦，说的笼统的QA里细化吧</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>升学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>分享</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>吴老师2018级加拿大方向申请阶段性汇报及展望</title>
    <link href="/2021/03/12/21-03-12Mr.WuSpeech3-9/"/>
    <url>/2021/03/12/21-03-12Mr.WuSpeech3-9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>吴老师2018级加拿大方向申请阶段性汇报及展望</p></blockquote><p>各位家长好，我是吴老师。</p><p>今天我分享的主题是：2018级加拿大申请阶段性汇报和展望。</p><p>主要分为如下版块：1. 现下针对金中中英班的加拿大申请情况汇报，结合我进三个月和加拿大几所名校的招生官的沟通，进行一个阶段性的总结。</p><p>2.2019级和2020级的学生目前升学的重点的建议。</p><p>作为一个独立升学顾问，今年对我来说是非常具有挑战性的一年。截止目前为止在加拿大方向共计获得：多伦多大学主校区录取12份，麦吉尔大学录取6份，皇后大学录取26份，麦克马斯特大学录取18份，西安大略大学录取16份，滑铁卢大学录取3份，UBC尚在等待中暂无。</p><p>其中来自金中剑桥班的录取，多伦多大学工学院一份，理学院两份共计3份，皇后大学12份（文理学院），麦克马斯特大学10份（商学院），西安大略大学9份（管理学院）。</p><p>从数据上来看，今年截至目前为止，金中剑桥班的加拿大顶尖大学录取并不是非常的多，滞后性较往年是非常严重的。</p><p>对此麦吉尔大学给出了一个最直观的解释：</p><p>这是麦吉尔大学从未在学生系统里呈现的一句话：申请完成之后因为我们今年极具选拔性和大量的申请工作，请耐心等待。</p><p>目前金中剑桥班加拿大三大校：多大（仅限主校区）：3人获得录取，麦吉尔：1人（数据不一定准确，但是应该不超过三人），UBC尚无。</p><p>虽然很欣慰大部分获得顶尖学校录取的学生来自我这里，但是我们依旧要弄清楚造成这个情况的原因是什么。</p><p>每年我的工作室申请加拿大，仅集中于 多大主校区，UBC 麦吉尔 皇后 麦克马斯特 +滑铁卢或西安大略。</p><p>滑铁卢是针对特别想申请计算机和数学的学生，西安大略是针对特别想申请商科管理方向的学生进行设置的。也就是说是一个5+1的申请模式。</p><p>今年所有学校较往年录取出结果均至少推迟了两个月左右。往年基本上在11-12-1月15号：女皇，麦克马斯特，西安大略和滑铁卢会出结果。</p><p>麦吉尔和多大主校区基本集中于1月到1月15号左右出。</p><p>今年到目前为止，所有申请的学生仅仅全部获得皇后，麦克马斯特和西安大略的录取，但是别的学校大部分学生还在等待。</p><p>按照往年的惯例，我现在应该身处北美和各位家长分享最新的留学信息，但是今年因为疫情的原因我只能通过电话和招生官进行沟通。</p><p>得到的信息如下：1.因为疫情，所有学生基本上处于互相倾轧的状态，也就是我们说的混申，英美澳加港日本。学校在面对人手短缺以及申请量巨大的情况下，时间有所延后，甚至今年很多申请结果是学生自己去申请系统里进行查询才知道被录取了，而学校都没有发邮件通知。</p><ol start="2" type="1"><li>学校无法判定，我的录取发出去之后，能真正入学的学生有多少。在确保自己入学率不下降的情况下（因为入学率关乎一个学校的排名，学校非常看重）如何去挑选学生，学校在申请审核的工作上会显得更加的谨慎。</li></ol><p>那么下面也就结合这两点！来说说金中中英班遇到这样的严重滞后情况是什么原因了。</p><p>首先先说一个前所未有的情况：今年在多大和麦吉尔的申请中，学校史无前例的向剑桥班的学生要求提交GRADE IN PROCESS，也就是你在进行中的课程的平时分。</p><p>这个是从来没有过的事情，之前在1月中旬发录取，学生一学期尚未结束，根本从未提交过类似的材料。今年被强制要求提交了。</p><p>原因很简单：麦吉尔和多大的招生官众口一词：没有大考，预估分含金量不足，需要平时分来进行进一步审核。 零星的幸运娃儿拿到了录取，大部分学生其实是从1月底2月初才被学校真正开始结合高三平时成绩开始进行审核。</p><p>这样看来，这个时间其实也正常，材料完整之后，再经过一到两个月的时间，发出结果，和往年10月底提交申请，12月发结果的频率是一样的。</p><p>而金中剑桥班目前的情况其实是每一个学习AL的学生都遇到的，不止是金中，我搜集了南京，合肥，上海等多个学校的剑桥班申请加拿大的情况，目前都很类似。</p><p>而学习中美体系，AP，IB的学生，今年截至目前为止我手上的学生基本多大和麦吉尔已经全部拿到了录取。</p><p>UBC一贯发的很晚，这边不做比较了。</p><p>没有大考的AL学生，在预估分，和实际已经有的AS分数上，学校目前保持观望态度，这个并不是学生的问题，而是整个大环境。基本和我去年的预计保持一致，去年的毕业班大考分数最终得以“平反”，当时我的感觉就是，毕业班笑了，18级估计要遇到些问题。</p><p>毕竟一个缺失了大考含金量支持的分数，很难让学校坚定的给学生发出录取。所以要结合平时分进行进一步的考量。而反观学习AP，IB乃至于中国普高的学生（高可信度学校，比如南外），今年并没有遇到这样的情况。</p><p>特别是麦吉尔这种非常看重分数的学校就更是如此。</p><p>加上今年麦吉尔和多大这类加拿大顶尖大学，申请人数上涨，多大19%，麦吉尔21%，就更能理解学校为什么这样做了。</p><p>所以针对2018级的学生，最重要的事情是保持住自己的平时分，我预计后期学校还有可能要补充比如高三下学期期中考试成绩之类的材料，以确保学生学术水平的真实很稳定，以及在未来的大考上一定一定要保证成绩，不然按照今年申请人数的爆发情况，学校在未来撤销没有达到录取条件的录取上肯定会下狠手。</p><p>保持努力，静待花开。</p><p>没有消息就是好消息。2018级，共勉[呲牙]</p><p>根据学校招生部门提供的第一手信息就是这样，不是不录 ，而是要观察。</p><p>所以这边我要再次再次再次强调：平时分，平时分，平时分！！！！！！！</p><p>请一定一定要重视平时分，不要把期待和目光都放在校外培训，校外培训必然刚需，但是校内学习都没学好，去校外再上一遍校内讲过的东西，第一得不偿失，第二对于平时分是极其受影响的。</p><p>AP和IB也是平时分的加码。</p><p>谢谢朱越妈妈，刚好我顺着您的话题，接着来说目前对于高一和高二学生的重点工作。[呲牙]</p><p>美国相对于AL的学生反而今年显得友好，这个先按下，后面分享[呲牙]</p><p>对于高二和高一的学生，首先你们应该很庆幸，疫情控制住了，大考得以正常进行，所以我估计今年出现的情况应该不会出现在你们身上，所以在3月20-6.13这段时间中，首先把绝大部分经历放在你们的大考上以及做好学校的乖宝宝。为了GPA一切皆可让。</p><p>拿出成绩，才是申请的敲门砖，才能敲开招生办的大门，不然在加拿大第一轮计算机初筛中，你们就会被淘汰。</p><p>其次，针对高二的学生，现在要开始的是文书和学校以及专业的匹配。</p><p>为什么我用了匹配这个词而不是检索？</p><p>检索是必须的，怎么检索？</p><p>你的诉求是什么，读一个专业你的目标是什么，你有什么样的特点学术上的，非学术上的，你有什么样的性格和态度以及认知可以向学校证明你是一个有能力在某个大学的某个专业进行学习的？</p><p>所以，要检索信息，要挖学校的资源，先反观清楚自己。</p><p>一个最根本的比喻：一个学生不可能学完一个学校的所有专业课程，所以在这个过程中，需求永远是有针对性的刚需，而不是漫无目的的寻找。</p><p>我们可以根据排名和学校声誉排排坐，然后再针对性的告诉学校我为什么选择了你。</p><p>而不是你为什么要选择我。</p><p>加拿大在录取中的政策更偏向美国，更希望看到一个学生的可能性而不是已经有了什么。在通过大学两年的通识课教育之后期待学生做出更加适合自己的选择。</p><p>那么呈现这些就需要依靠文书和面试。</p><p>来看两道加拿大文书题：</p><ol type="1"><li>你是谁，你身边的人如何形容你，你最自豪的是什么？为什么？</li></ol><p>2.什么对你最重要，为什么</p><p>3.你的学校有什么传统或者氛围，你是如何参与进去的？你又做了什么来改善学校的环境？</p><ol start="4" type="1"><li><p>描述一次你遇到的困境，以及解决办法。</p></li><li><p>疫情特别题：在疫情期间，你做了什么，对于你最重要的社群你做了什么来改善社群遇到的困难？</p></li></ol><p>可以说，这些题，刀刀插中中国学生的要害。</p><p>我没遇到过什么困难，我疫情期间就是睡觉吃饭打游戏上网课，我学校？？呵呵我学校能有什么氛围。。不给点外卖算么？</p><p>从一个人的角度来说，如果是这样呈现给加拿大的大学，那么大学只会认为你。。。没有生活，没有童年，没有思考。。</p><p>所以对于高二的学生来说，现在我们开始着手准备文书，文书题目不是用来给你们未来创造写作素材的，而是给你们做个人回顾和反思的。先把这些东西想好了，素材列出来了，过程想清楚了，再动笔。</p><p>文书要写，学校要找，专业要匹配，在此之前每周先用上一小时两小时，读读文书题，和爸妈聊聊，和朋友聊聊，和顾问沟通沟通，也许就会有不一样的反思。</p><p>在我和学生沟通文书的过程中，经常得到的反馈是：哦！这个也能当个事儿写上去啊！</p><p>是啊！当然可以啊！文书问你的是experience!是个人经历，又不是问你的ex-activity！为什么不能写呢？</p><p>所以在我们5月开始真正动笔写文书之前，先用3-5月这两个月的时间利用文书题目，好好思考下，我有什么，我是谁，我要干什么。</p><p>在大考结束前后正式开始动笔写文书的时候才会非常的“有趣”。再经过5个月左右的打磨，在十月底到十一月中旬提交文书的时候，我们才能心里有底。</p><p>活动建议上：每个同学在写文书之前，先做一份简历，看看自己已经有了什么活动，做了哪些东西，哪些是可以有价值深入去做，哪些是可以抛弃的，再设计一到两个时间跨度长但是频率低的活动进行针对性的参与。</p><p>对于高二的学生，时间时间时间，一定要通过这些学会时间规划和事物优先级排列。</p><p>升学升学，申请的是学校，升华的是个人能力，这才是有价值的。</p><p>细节不表，毕竟这些都是针对个人的极其个性化的事情。但是这几件事情一定要做起来：1.做简历（需要 模板我可以发在群里），2.搜集文书题目（老吴也给你们做好了。。）3.学会寻找学校专业资源。4.结合专业和个人情况设计活动，5.好好准备大考。</p><p>再单独发一遍吧。。</p><p>1.做简历（需要 模板我可以发在群里），2.搜集文书题目（老吴也给你们做好了。。）3.学会寻找学校专业资源。4.结合专业和个人情况设计活动，5.好好准备大考。</p><p>高二到此，下面说高一。</p><p>高一的学生，其实我刚才针对高二说的事情，你们现在就可以做起来了。</p><p>简历一片空白没关系。这才说明了你们有多“菜”</p><p>知道自己有多“菜”，才有努力的动力。</p><p>菜是原罪，也是动力。</p><p>如何让自己茁壮成长为一颗肥沃的小青菜，而不是蔫吧的小黄菜。刚才我说的几件事情之外。还要做的是武装自己</p><p>武装自己从学术上来说：简单除暴：考AP并适当参与一些竞赛增加自己的学科深度和技能。</p><p>从软件上来说，我希望各位家长可以配合：</p><p>用一句话开始今天的最后一个话题： 我连世界都没观过，我哪来的世界观？</p><p>我的孩子，现在都不知道自己要学什么。</p><p>这是我这两年听到的最多的话之一。</p><p>现在我已经不太耐烦了，一般一句话怼回去：您这么大的时候，知道自己要干啥？</p><p>世界变了，变得越来越快，那时候您们的父母可能没有这种意识要告诉你们应该看什么，应该做什么，但是作为00后的父母，您们完全有这样的能力和资源向孩子展示这个世界。</p><p>最近我在写一套采访稿：真实故事计划：行业创业者采访随记。</p><p>我们可以采取一种最简单的倒推的方式，带着我们的学生去采访各个行业的创业者，小到开超市，大到做AI拿投资。</p><p>让他们去看看，这些行业到底是什么样的，他们的工作形态是什么，需要什么样的人才，什么样的模式和形态能引起孩子的关注和热情。那么这些需要什么专业呢？？我现在学习比较好的学科是否在未来可以让我进入这个行业？？</p><p>孩子不是不知道要学什么，他们当然知道了，学数学物理化学经济计算机哎</p><p>ESL高二不学了，我就不学了。</p><p>对吧。</p><p>那这个其实是一个道理啊。现在有学校给我下任务，未来有社会给我下任务。</p><p>最根本的，你们有没有向孩子介绍过，我自己这个行业有哪些专业的人在从事？从事的怎么样？</p><p>我相信总有能激起孩子共鸣的地方。</p><p>而这些工作，就好像我准备进行的真实故事计划一样，并不需要浪费太多时间，一周一小时两小时，线上或者线下采访一个人，写一个随访日记，再针对自己的行业和领域进行深入的一日，一周的跟踪。</p><p>难道只有社团，竞赛才算活动么？？这些就不是活动了么？</p><p>社团竞赛人人有，大多不出众，而这些是属于孩子自己的。更有说服力的活动。</p><p>提供给他们一个平台，给他们下一些任务，他们也许就能做好。</p><p>带着他们参加一个饭局，和长辈聊聊天，也许就能激发他们的思考。</p><p>要有这个意识，一定一定要有，因为大学录取的是一个人。</p><p>不存在竞争力的降低，竞争力降低也仅存在于价值不高的大学。</p><p>对于高一的学生，活动要做，要有大板块的设计，竞赛，科研，社团。</p><p>同时更重要的是平时的点滴、</p><p>比如我一个学生喜欢观鸟，他就通过观鸟学了生物学，动物学，研究了光学（因为这样可以更好的判断望远镜的质量），学会了组织同学一起观鸟，锻炼了AKA领导力。。组织力</p><p>往往这些细节，坚持着去做的事情，才能带给学生更多的主动思考和感知。</p><p>这个学生也没说特别去参加个什么观鸟比赛，弄个社团，就是自己“玩”出来的。</p><p>所以家长作为成年人，您们观过世界，去糟粕，取精华，点滴呈现给自己的孩子，找机会让他们去接触，在这个高一非常重要。</p><p>高一阶段一定要确立出一些专业目标选项和职业目标展望</p><p>注意我用的展望和选项，不是确定。</p><p>这样才能在其中找到孩子和这些选项中的关联和共鸣，在高二更好的设计活动和规划。</p><p>作为这个世界上最了解孩子的第三方，这是家长应该做的。</p><p>不要指望顾问</p><p>我做顾问今年第11年。</p><p>我就算从头开始接触你们的孩子，也无非认识他们11年。</p><p>我能多了解孩子？或者说我能有你们了解自己的孩子么？</p><p>万望仔细思考下。</p><p>以上，是今天的讲座内容。</p><p>最后做两个广告：1.吴老师工作室的：真实故事计划会在三月底成型并着手推进，希望得到大家的支持。</p><p>2.刚才我说了要学生自己进行自我观察和反思，为了更好的帮助到学生，我设计了一份大约20页，50个左右问题来做“渠”，水到渠成，希望家长和学生共同仔细完成，我将其认为是一份成长性表格，从现在到申请提交，每个问题都会随着孩子的竞赛，活动，学习等而发生变化和成长。各位家长有兴趣可以自取。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>升学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>分享</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>第一章第二节：青年期的课题与生活方式</title>
    <link href="/2021/03/04/21-03-04JHETHIC1-2/"/>
    <url>/2021/03/04/21-03-04JHETHIC1-2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第二节-青年期的课题与生活方式">第二节 青年期的课题与生活方式</h4><blockquote><p>要迎接自己能接受的人生，必须理解、也理解自己、确立不受他人支配的自我的主体性。在此基础上探寻自己的生活方式，这就是青年期的课题。</p></blockquote><ol type="1"><li><p>主体性的确立</p><blockquote><p>认同的确立</p></blockquote><p>要迎接自立的人生，主体性<sup id="fnref:1" class="footnote-ref"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="主体性，即自己的思考和判断之类的精神作用，以及为自己的行动承担责任的态度或性格。">[1]</span></a></sup>的确立就成为问题。埃里克森认为，这是同一性<sup id="fnref:2" class="footnote-ref"><a href="#fn:2" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="准确地说应该是“ego identity自我认同”，最近多简称为identity认同，也被译为“同一性”、”自我同一性“、”自身同一性“、”主体性“、”自我存在证明“、”自我确信“等。是一个多重内涵的概念，意味着拥有历史性、民族性、社会性的个人的存在方式。从终身成长的角度来看，不仅仅是青年期，人生的各个阶段都有必要对自我认同进行重新塑造。">[2]</span></a></sup>的确立或达成的问题，是青年期重要的成长课题。</p><p>自我认同的确立包括两个内容。其一，了解原本的自己，拥有自己的想法、价值观、人生观，并确立适合自己的生活方式。如此，就能采取可以自己承担责任的判断与行为，即便其结果不如人意以失败告终，也可以坦然接受后果。</p><p>其二，在保持自己内心的一贯性和连续性的同时，与社会良好相处且能被社会认可并接收，认为这样的自我与原本的自我能够达成一致。这就是自我同一性的确立，其实也可以认为是重视自身主体性与自立性的<strong>个性化</strong>与适应社会生活的<strong>社会化</strong>如何调和的问题。</p><blockquote><p>从自己与他人的经历学习</p></blockquote><p>确立自我同一性，可以从自己的经历学习，也可以从他人的经历学习。实际生活也好，志愿者活动也好，从这些社会参与的活动中，去经历未曾经历过的立场与角色（<strong>角色实验</strong>），有助于拓宽加深对自己的理解并扩展自身的可能性。另一方面，一个人的经历总是有限的，向父母亲友这些身边的人学习也非常重要。不论是赞成还是反对，这些人物的日常言行为你熟知，他们的想法和活法，在你形成自身的想法和活法的同时可以作为参考，成为活生生的榜样或者比较对象。</p><blockquote><p>问题的解决</p></blockquote><p>确立自我同一性需要克服各种各样的问题。例如，不清楚自己学习的目的和目标，遇到父母反对就对自己的想法失去信心。虽然想抓住真正的自己，然而很多人却在漠然中失去了机会。</p><p>这种情况，急于解决问题也不一定有用。倒不如换个角度看问题、找别人商量、先着手可行的部分、寻求状况的变化。这也是与叙事取向<sup id="fnref:3" class="footnote-ref"><a href="#fn:3" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="今年在社会科学与临床实践领域发展出来的方法，旨在通过当事人叙述的人生故事来找出适合当事人的生活方式。">[3]</span></a></sup>相通的一种做法。或者，可以在旅游、志愿者活动等与日常不同的环境中，思考自己是什么样的人、自己想做的事情到底是什么，也可能会找到问题的解决方案。寻找立足点，对找寻精神上的安定、自我肯定感、行为方面的自由能起到作用。</p><p>自我同一性的过程中也可能会碰壁受挫，埃里克森称之为<strong>同一性扩散</strong>状态。</p><div class="note note-info">            <blockquote><p>同一性扩散状态的特征</p></blockquote><p>意识过剩——自我意识过剩，过于忽略他人的看法，失去自我。</p><p>对选择的回避与麻木——由于无法确认自己的目标和方向，面临升学和就职的决断时无法做出选择。</p><p>与他人距离感的失衡——无法判断与他人之间适当的心理距离，与对方过于亲近，或者相反，孤立自闭。</p><p>时间展望的扩散——只能看到眼前，无法展望未来，无法等待好时机的到来。</p><p>勤勉的扩散——抛下自己该做的工作与学习，投身于原本不属于自己的工作和活动中。</p><p>选择负面的自我同一性——加入飞车党和不良集团，接受社会负面的角色、工作和价值观。</p>          </div><p>但是，这种状态并非不可恢复的状态。埃里克森本人也曾经受挫于此，他在青年期也经历过放浪的生活，然而他诚实地接受了这种挫折是自身的问题，在30岁前开始学习精神分析，并逐步确立了自我同一性。</p><blockquote><p>自我实现的追求</p></blockquote><p>自己判断、决策、行动的结果，即使失败，也可以从中学习成长，使之成为可能的需求，美国心理学家马斯洛（A.H.Maslow）将其置于人类的最高级需求，称之为<strong>自我实现的需求</strong><sup id="fnref:4" class="footnote-ref"><a href="#fn:4" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="即最大限度实现自身潜在可能性的需求，其次依序为尊重的需求、归属于爱情的需求、安全的需求、生理的需求。">[4]</span></a></sup>。</p><p><strong>自我实现</strong>，需要正视自己负起责任，重视自身的经历、感受、需求，毫不掩饰如实接受。还要注意，在自身中发现妨碍成长的消极因素时，要勇敢地予以丢弃，任何时候都要作出对自身成长有益的选择。一般认为通过这样的选择，一心投入到某件事物中体验鲜活的感受，自我实现会成为可能。</p><p>高中时期就是以自我实现为目标思考自身今后生活方式的时期。升学也好，就职也好，必须考虑自己的能力、适应性、关切方向等，在多种多样的前途的可能性中选择适合自己的道路。这时候首先需要考虑自己想要拥有何种人生、以什么为生活的目标，父母和老师的意见也可以作为参考。然而并非仅仅如此，在这个时期只有亲身体会才有意义的事，比如朋友之间真心的交往、读书的趣味、对运动的热衷，也可以从中得到启发。</p></li></ol><p><a href="https://imgtu.com/i/6eqP1J"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/03/05/6eqP1J.md.jpg" alt="6eqP1J.md.jpg" /></a></p><blockquote><p><strong>马斯洛的需求的构造</strong>（据高野清纯、林邦雄所著《图说儿童心理学事典》1975年）各种需求之间存在不同层次，某层次的需求必须在低层次的需求得到满足后方会出现。例如归属与爱情的需求需要在生理的需求和安全的需求得到满足后才会出现。并且一旦高层次的需求出现，低层次需求的相对强度就会降低。</p></blockquote><ol start="2" type="1"><li>自我理解</li></ol><blockquote><p>自我理解之困难</p></blockquote><p>要确立主体性，正确理解自身是不可或缺的。而所谓自我理解，就存在各种各样的问题。比如自认为是个和善的人，却总是对某人冷言冷语。又或者自认为是个认真的人，别人的眼里却不那么认真。更进一步，自己心中的<strong>无意识</strong>部分是很难了解的。自我理解是很难的课题，但是加深自我理解也有助于加深对他人的理解和同感，有助于和他人友好相处。</p><div class="note note-info">            <blockquote><p>内心深处</p></blockquote><p>明确认识到无意识的重要性并形成理论体系的是奥地利精神科医生<strong>弗洛伊德</strong>。某位歇斯底里症患者回忆起发病缘由，一旦消除了缠绕其中的感情，症状也就消失了。弗洛伊德因此认为：歇斯底里症的内在原因其实是无意识在试图从意识中排除不好的经历。无意识不仅仅出现于歇斯底里症，在梦境、说错话、瞬间失忆、丢东西等场合也会出现。弗洛伊德认为，梦境尤其是通往无意识的正道。</p><p>瑞士分析心理学家<strong>荣格</strong>进一步发展了弗洛伊德的无意识理论并创建了自己的理论。弗洛伊德认为无意识是个人的经历被遗忘或压制而形成的，荣格则认为除此以外还存在某个民族或时代甚至是全人类共通的无意识，前者被称为<strong>个人无意识</strong>，后者被称为<strong>普遍无意识（集体无意识）</strong>。普遍无意识的内容包括神话性格、意味着转生为新的存在的“死与重生”、养育万物或吞噬万物的“太母（Great mother）等几个被称为原型（archetype）的种类。</p>          </div><blockquote><p>自我理解的方法</p></blockquote><p>理解自我，需要将自己作为对象。因此，不仅是自己回顾自身，与他人就自身进行交流并获得意见建议，坦然接受他人的指摘忠告也是有效的。并且，从朋友如何看待自己，如何对待自己，也可以通过朋友认识自己。如此，可以把握自己的能力、性格、需求等方面的内容及特征，如果可以认识到自己与他人的异同、自己的好处和坏处，那么自我理解也能得到进展。接下来就说明一下能力、性格和需求。</p><p>所谓<strong>能力</strong>，是指某人对某种行为或工作可以实现到什么程度的身体与心理方面的条件，包括体力、运动能力、感知能力、记忆力、计算能力、理解力、创造力、判断力、人际关系能力等。能力的潜在拥有程度或能力的学习可能性被称为适应性。</p><p>所谓<strong>性格（Personality)</strong>，决定了人在某些情况下的行为与思维特征。德国精神医学家克瑞奇米尔通过调研当时的精神病患者的病前性格，将性格分类为三种气质：分裂气质、躁郁气质、黏着气质。荣格则根据力比多（心的能量）对外界或内心的倾向将性格划分为两种类型<sup id="fnref:5" class="footnote-ref"><a href="#fn:5" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="分为力比多倾向于自身以外的世界、表现出易受外部刺激的影响、积极的、活跃的、社交的、易相处的、直率的、明朗等特征的外向型，以及力比多倾向于自身内部、表现出关心集中于自身、内向的、沉默的、消极的、非社交的、介意细节的、擅长忍耐的、思虑重等特征的内向型。">[5]</span></a></sup>。美国心理学家奥尔波特将人在各种情况下表现出来的前后一致的行为倾向称为特质，并根据特质记述性格。近年来，特质的五要素比较流行，将特质归纳为情绪稳定型-不稳定型、外向型-内向型、协调型-自我中心型、诚实型∙勤恳型、对于经历的开放型∙柔软型等五种要素。</p><p>所谓<strong>需求</strong>，即人向某种方向发起行动的内在力量和状态，包括与生俱来的<strong>一级需求（生理需求）</strong>以及出生后由经历而塑造的<strong>二级需求（社会需求）</strong>。前者包括摄取食物、饮料、睡眠、呼吸等，后者包括成就、亲和、依存、承认、攻击等。能力、性格和需求是表现个人特征的重要因素。</p><p>了解内心的作用对自我理解也有帮助。代表性的例子，首推<strong>情结</strong>。情结是指情感纠结，并因此失去了理性控制的状态。情结虽然也能成为内心的动力，但是更多的是让人的行为与态度出现偏差、让人陷于困苦。劣等情结<sup id="fnref:6" class="footnote-ref"><a href="#fn:6" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="感觉自己不如他人的意识增强，从而日常生活产生障碍。比如，用不成熟的自己与杰出的父亲进行比较，产生劣等情结，从而在父亲面前无法顺利表现自我的情形。">[6]</span></a></sup>即其一例。要消除情结是很困难，但是可以通过正视原本的自己，找到自己内心存在的情结，从而避免可能的不良影响。</p><p>其次，<strong>防卫机制</strong>也是主要的一种内心作用。是指由<strong>精神分析<sup id="fnref:8" class="footnote-ref"><a href="#fn:8" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="重视无意识的作用，关于人类内心的体系化理论与治疗方法。">[8]</span></a></sup></strong>的创立者弗洛伊德开创研究的面对<strong>需求不满</strong>或<strong>冲突<sup id="fnref:7" class="footnote-ref"><a href="#fn:7" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="指两种以上的需求对立时发生选择困难。弗洛伊德认为，本能冲动和道德之间的冲突是神经症的原因。">[7]</span></a></sup></strong>时，无意识地防止内心受到损害的一种<strong>适应</strong>的方法。然而，防卫机制过度运作会给心灵的发育带来负面影响。重要的是培养对需求不满与冲突的承受能力，用合理的方法面对现实并解决问题。</p><div class="note note-info">            <blockquote><p>弗洛伊德（1856-1939）</p></blockquote><p>维也纳大学毕业后，从事神经学和神经病理学的研究，留学巴黎后以神经科医生身份开业行医。在了解了催眠疗法对歇斯底里症的有限作用后，创立了基于自由联想法的精神分析疗法。认为幼儿期即存在于内心的性冲动及对其的压抑，这种无意识世界里的冲突就是神经症的发病原因，而将这种无意识的冲突意识化从而恢复自我的优势地位就是其治疗的目的。</p><blockquote><p>主要著作：《梦的解析》、《精神分析入门》、《精神分析概要》</p></blockquote>          </div><ol start="3" type="1"><li>幸福与人生意义</li></ol><blockquote><p>幸福是什么？</p></blockquote><p>我们都会追求幸福，但幸福到底是什么？</p><p>我们谈到幸福，首先会想到衣食居所无忧、健康、进一步免于各种危险的安全状态，也就是说，健康、舒适、安全的生活。换句话来说就是身体方面充分得到满足的状态。但是幸福难道仅仅就是这些方面的满足吗？</p><p>某位哲学家<sup id="fnref:9" class="footnote-ref"><a href="#fn:9" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="叔本华（1788-1860）。他认为要摆脱这种痛苦与无聊之间的钟摆运动，人应该向艺术、道德和宗教的生活方式中寻求解脱之道。">[9]</span></a></sup>说：“人生大多数都是在痛苦和无聊之间的摇摆”。也就是说身体上稍有不能满足就会感受到痛苦，而即使排除这些痛苦，也未必就能得到满足。痛苦消除之后会感到满足，但是之后会因为无所事事反而感觉到<strong>无聊空虚</strong>。所以说，人生不过是在痛苦和无聊之间摇摆。</p><p>这位哲学家其实是在告诉我们：人类不论如何得到身体上的满足，精神上如果不满足的话，不能称为真正意义上的幸福。</p><blockquote><p>人生意义的必要性</p></blockquote><p>我们总是在说“有意义的人生”，也就是能感受到自己所作所为的意义和价值、内心强大的人生。上文中的“精神上的满足”也可以认为就是找到并感受人生的意义<sup id="fnref:10" class="footnote-ref"><a href="#fn:10" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="精神医师神谷美惠子(1914-1979)，以麻风病患者疗养所的职业经历为背景创作的《人生的意义》一书中提到：最能感受到人生意义的人是有使命感的人。">[10]</span></a></sup>。人类有别于其他动物，如果没有人生意义，不论在物质上身体上得到如何满足，都不能感受到由衷的幸福。圣经有云：“人不能只靠面包活着”，苏格拉底说：“活着不是重要的是，好好活着才是”，都是这个意思。前文中提到的自我实现，与找到人生的意义也并无二致。我们要找到真正的幸福，<strong>“对我来说人生意义是什么”、“生活的意义在哪里”</strong>这样的问题就无可避免。</p><div class="note note-info">            <blockquote><p>生命的意义</p></blockquote><p>很多人重视寻找并实现生命的意义，其中就有奥地利精神医疗学家弗兰克尔（V.E.Frankl)。他认为，现代社会多数人生活富裕却为各种心病困扰，其中一个很大的原因，就是存在难以找到生命意义的状态。那是因为，当人们无法找到生命的意义时，即使面对小小痛苦，也难以承受克服。不止如此，在有些情况下，是否能找到生命的意义，甚至决定了生命存续与否本身。身为犹太人的弗兰克尔，在二次世界大战期间从纳粹德国的集中营的极限状态中生存下来，以他的经历所见，当人们失去了生命的意义、失去了对未来的希望，丧生的可能性要比相反的更高。</p><p>弗兰克尔认为不论在什么状况下，人都可以找到生命的意义，而且更重要的是，不要问“我对人生有何期待”，而是要问“人生对我有何期待”。</p><p><a href="https://imgtu.com/i/6Gotjf"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/03/10/6Gotjf.md.jpg" alt="6Gotjf.md.jpg" /></a></p><p>奥斯维辛集中营</p><p>二次大战期间，纳粹德国所建造的集中营中最大规模的一处。据说仅此一处就屠杀了约100万犹太人。弗兰克尔的经历，之后写成《夜与雾》一书出版，感动了无数人。图为1945年1月，被苏军解放的儿童。</p>          </div><blockquote><p>研究课题</p><ol type="1"><li><p>现代的青年期有什么特征？跟不同年龄层的人（父母等）交谈，或自行调查，并总结。</p></li><li><p>对于现代青年，要完成本章所学到的青年期课题，什么是必不可缺的？结合自身情况，相互讨论。</p></li><li><p>自己要选择何种前途，选择何种生活方式，直率地写下心中所想。</p></li></ol></blockquote><div class="note note-info">            <blockquote><p>思索之窗</p><p>独处的能力，与他人共处的能力</p></blockquote><p>在某所大学，因为有学生不想被人见到独自进食的样子躲在洗手间的单间里吃饭，学校为此贴出了禁止告示，这件事登上了报纸。据说不少学生认为一个人吃饭不如回家吃或者干脆不吃，要是一个人在学校餐厅吃饭会被质疑“为什么一个人吃饭”。想一想，供餐的时间、盒饭的时间如何度过，其实从小学生开始就是个大问题。听说即使进入公司也存在同样的问题。哪怕有时不得不单独吃饭，哪怕有时就想独处，也就是说哪怕因人而异喜好不同，也不得不面对这些，这还真是让人感觉憋屈。</p><p>同时，“因人而异”也实在是一个非常随意的说法。人与人不同理所当然，感受和想法也不同，确实可能“因人而异”，遇见跟自己不同的感受和想法时，可以把必然存在的失调、冲突、矛盾一言蔽之以“因人而异”，就当成是跟自己毫无关系的事了。看上去是尊重他人，其实不过是将眼前的他人一笔抹去而已。“存在跟自己不同的人是理所当然的，因此有时候不得不让步”，这样的社会性构造的“因人而异“也是我们受教育的内容。这种”因人而异“是教导我们学会克制自己，然而用于忽视他人的”因人而异“却成了自私自利的挡箭牌。完全是在自己和他人之间用”因人而异“建起一道壁垒来顽固保护自己。</p><p>社会复杂，就是因为人是和他人共同组成社会而生存。一个人如果不具备独处的能力，那么就会被他人、被社会碾压。因此，独处的能力和与他人共处的能力一样重要。”人不能独活“——重要的事情就是这么简单。</p><p>同时，”我“这个人也好，”你“这个他人也好，都存在”想独处“和”想共处“这两相矛盾的侧面。不仅仅人与人之间不同，”我“也好”他人“也好，其自身都是多样性的。然而，这种多样性难道不正是丰富性的来源吗？</p>          </div><hr /><blockquote><p>写在最后</p></blockquote><p>伦理课第一章结束。</p><p>这一章重点在青年期心理，虽然内容平实，也有很多老生常谈，但是囊括了许多知识的入口，比如埃里克森、弗洛伊德、荣格，甚至还有叔本华和苏格拉底。</p><p>所谓知识的入口，其实很简单，就是告诉你某某说了什么，我们是怎么用在这里的，要是感兴趣可以自己去百度一下这个人的原著原话，进一步了解这个人的理论......</p><p>然后，你会发现，在今后的学习、应用中，以及在与人交流中，突然就象掌握了一套切口、一种黑话，某某会吃惊地说：哎呀！你也看过他的书啊？写论文或者跟人聊天的时候，你会发现不用花费时间去进行大段的名词解释。其实很多时候，哪怕你长篇大论做科普，对方还是一脸懵圈。这是多么扫兴的事情啊。</p><p>早先在学校做生涯讲座的时候跟孩子们提到过量子型人才，这里大概可以称之为量子型思维。量子这个概念其实说白了，就是你在某个时空正在做某件事情，突然灵光一闪想起了看似完全没有关联的另一件事情，这种感觉可能每个人时不时都会体验到。用现存的概念来说，就是跳跃性思维什么的。</p><p>然而量子型思维也好，跳跃性思维也好，都是需要知识储备的。读书，最重要的，绝对不要人云亦云，书上写什么就听什么。自己体验一下就知道，以脑海之深邃，思想之广博，一句话写到纸上，这句话本身就失去了活力，是一具瓶子里的标本了。而这句话的前世今生内涵外延，你必须跟这句话的作者一样，让自己的思想活蹦乱跳起来，贪婪地去吸收、去探索，才能尽最大可能去把握其整体意味。如此，你才有可能从这一句话跳跃到宇宙的另一头去想起另一句话。实在是因为这句话的量子态很可能就涵盖了整个宇宙。平实一点说，无非就是你掌握了这句话相关联的知识，才有可能由这些知识去关联到其他知识而已。</p><p>回到写在最后的主题，知识的入口。本章中知识的入口，就是指其中出现的心理学家、精神病学家、哲学家，都有各自的研究和名人名言，从文中的知识入口出发，去了解其生平、思想、理论，有助于建立自己的哲学体系，或者说自己哲学体系的知识与思想基础。人的一生，必然要在厚实的思想基础之上建立属于自己的哲学体系，俗称三观之类，有时候会具象化为座右铭之类。世界如此大，必须看一看。怎么看，读书是一条捷径。寻找书中知识的入口更是捷径中的捷径。书中的内容引导你走进前人的智慧，前人的智慧又引导你走进奥秘的宇宙，这是何等的幸福啊。人生的意义，就在其中。</p><p>绕一大圈，其实就是在说明一种学习的态度、阅读的态度。古人说见山是山——见山不是山——见山还是山，这不就是朴素的否定之否定、黑格尔的辩证法吗？当你对学习和阅读开始做哲学性的思考，并从此改变学习与阅读的方法，你会发现，原来学习与阅读真的可以和以前不一样，人生的篇章从此翻开崭新的一页。</p><p>而哲学思考，恰恰是当代中国青年匮乏却又急需的。</p><hr /><p><br></p><p><br></p><p><br></p><p><br></p><p><br></p><p>脚注</p><hr /><section class="footnotes"><div class="footnote-list"><ol><li><span id="fn:1" class="footnote-text"><span>主体性，即自己的思考和判断之类的精神作用，以及为自己的行动承担责任的态度或性格。 <a href="#fnref:1" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:2" class="footnote-text"><span>准确地说应该是“ego identity自我认同”，最近多简称为identity认同，也被译为“同一性”、”自我同一性“、”自身同一性“、”主体性“、”自我存在证明“、”自我确信“等。是一个多重内涵的概念，意味着拥有历史性、民族性、社会性的个人的存在方式。从终身成长的角度来看，不仅仅是青年期，人生的各个阶段都有必要对自我认同进行重新塑造。 <a href="#fnref:2" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:3" class="footnote-text"><span>今年在社会科学与临床实践领域发展出来的方法，旨在通过当事人叙述的人生故事来找出适合当事人的生活方式。 <a href="#fnref:3" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:4" class="footnote-text"><span>即最大限度实现自身潜在可能性的需求，其次依序为尊重的需求、归属于爱情的需求、安全的需求、生理的需求。 <a href="#fnref:4" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:5" class="footnote-text"><span>分为力比多倾向于自身以外的世界、表现出易受外部刺激的影响、积极的、活跃的、社交的、易相处的、直率的、明朗等特征的外向型，以及力比多倾向于自身内部、表现出关心集中于自身、内向的、沉默的、消极的、非社交的、介意细节的、擅长忍耐的、思虑重等特征的内向型。 <a href="#fnref:5" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:6" class="footnote-text"><span>感觉自己不如他人的意识增强，从而日常生活产生障碍。比如，用不成熟的自己与杰出的父亲进行比较，产生劣等情结，从而在父亲面前无法顺利表现自我的情形。 <a href="#fnref:6" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:7" class="footnote-text"><span>指两种以上的需求对立时发生选择困难。弗洛伊德认为，本能冲动和道德之间的冲突是神经症的原因。 <a href="#fnref:7" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:8" class="footnote-text"><span>重视无意识的作用，关于人类内心的体系化理论与治疗方法。 <a href="#fnref:8" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:9" class="footnote-text"><span>叔本华（1788-1860）。他认为要摆脱这种痛苦与无聊之间的钟摆运动，人应该向艺术、道德和宗教的生活方式中寻求解脱之道。 <a href="#fnref:9" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:10" class="footnote-text"><span>精神医师神谷美惠子(1914-1979)，以麻风病患者疗养所的职业经历为背景创作的《人生的意义》一书中提到：最能感受到人生意义的人是有使命感的人。 <a href="#fnref:10" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li></ol></div></section>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>分享</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>教育</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>第一章 青年期的课题与自我的形成【日高伦理】</title>
    <link href="/2021/02/24/21-02-24JHEthic1-1/"/>
    <url>/2021/02/24/21-02-24JHEthic1-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>第一章 青年期的课题与自我的形成</p></blockquote><p>即将成人，但还未成人的你们，</p><p>现在身处何处呢？</p><p>说长也长，说短也短的人生旅途。</p><p>那里有什么样的困难和什么样的喜悦，</p><p>要翻越什么样的山峰呢？</p><p>首先，让我们从注目“现在”开始，</p><p>确认青年期的定位与特征，思考青年期的课题。</p><p>对于跨越烦恼多多且又光芒四射的人生的这个季节的你们来说，</p><p>这是为了探求今后更丰富的生活方法。</p><hr /><blockquote><p>我们的“现在”</p></blockquote><hr /><blockquote><p>活在“此时”“此地”的我</p></blockquote><p>​ 看一下我们现代高中生的生活吧。虽然贫富分化社会的到来已经很久了，但是身边的”物质“依然是丰富的。即便是高中生，也可以通过打工获得相当的收入。大人们或者是因为忙，或者是失去了自信，最近也不怎么啰啰嗦嗦了。</p><p>​ 看上去象是在这样讴歌自由自在的每一天，然而年轻人中间却似乎飘荡着一种难以言喻的闭塞感。做什么都可以，全部依靠自主性，话虽如此，但是决定该做什么的还是自己，因为隐约能看到被追问成果和责任，所以毋宁说可以自由地任意选择甚至反而成为了沉重的负担。不能自主行动，要等待指示，做事松松垮垮，大人们会这样批评，然而在这样的言行的另一面，也能看得出孤独与不安。虽然异口同声说着”朋友最重要“，有时候却还是会觉得郁闷。通过随时随地都能联通的网络建立的人际关系的烦恼也越来越深刻。萨特所说的“人类被处以自由之刑”，越发显示出强烈的现实性。</p><p>​ 人类的“智慧之力”已经孕育出可以把这个地球夷为废墟数次的科学技术。最好的例子就是，2011年3月11日，东日本大地震以及随之而来的核电站事故，让我们亲身体验到了我们坚信不疑的今日之后还有明日的日常生活可以破坏于一瞬之间。如今，我们不得不重新审视我们尽力描绘至今的世界蓝图，关注、思考被我们忽略的事物。</p><p>​ 即便如此，在如此前所未有的事态中，还是有多少人奔赴灾区尽一己之力，其中也有青年人的身影。从这种非常态中表现出来的人与人的关联、互相支持的姿态、真正重要的可靠性、绝望中编织出来的希望、关于未来的可能性，我们希望能找到“现在”“在这里”生活的“我”能运用到日常的生活中的各种方法。这是因为，非常时期在让平凡的日常散发出不可替代的光辉的同时，平凡的日常也支撑着非常时期。</p><h4 id="第一节-青年期的意义">第一节 青年期的意义</h4><blockquote><p>人类在青年期会遭遇种种变化，既会感受到面对新世界新体验时的巨大魅力与喜悦，也会感受到迷惘与痛苦。青年期的意义就在于以这种摇摆为精神食粮进一步成长。</p></blockquote><ol type="1"><li><p>现代的青年</p><blockquote><p>变化的社会与青年期</p></blockquote><p>这个时代被称为难以成人的时代。成为成年人的条件之一是经济、社会性自立，然而周边的社会环境现在已经发生了重大的变化<sup id="fnref:1" class="footnote-ref"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="泡沫经济崩溃的1990年代后半，萧条中的企业压缩应届生招聘，年轻的非正式雇员（编外员工及临时员工）大量增加。">[1]</span></a></sup>。从学校毕业后就获得稳定的职位，基于终身雇佣与年功序列工资的稳定感建立家庭并养育后代。象这样在过去标准化的人生，现在却前途迷茫，看不透未来。并且，在全球化和产业成熟化的背景下，作为“社会人”要求的能力复杂化、高度化，有必要终身进行多样化学习。</p><p>家长和老师有没有跟你说过？“这是你自己的人生，你怎么喜欢怎么来”。随着价值观的多样化，模范榜样不复存在，关于升学和就职，我们不得不依靠自己的价值标准来进行选择。而且，之后可能会发生的类似失业或者个人破产这样的风险，虽说应该是社会作为共同体来加以应对，然而却有个人自己承担责任的倾向（<strong>风险个人化</strong>）。应该有不少青年抱着不安反复追问自己到底想做什么，自己的选择正确吗。</p><blockquote><p>关联与承认的意义</p></blockquote><p>成为成年人的必要条件，不是能自己赚钱养活自己，自己的社会存在意义为他人认可的经验也是必不可少的。但是，现代社会中，随着就业的困难，不仅仅引发了经济上的困境，也引发了陷入社会关联丧失状态的所谓社会性排除的问题。如今，青年通过各种各样的社会参与建立与他人的关联并予以相互承认，建立这样的场合意义重大。</p></li><li><p>青年期的定位</p></li></ol><blockquote><p>从儿童到成人的过渡期</p></blockquote><p>青年期是由儿童到成人过渡的重要时期，然而过去儿童是经由成年式<sup id="fnref:2" class="footnote-ref"><a href="#fn:2" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="由儿童而成人的社会地位转换仪式。男孩子的元服，女孩子的削鬓等。">[2]</span></a></sup>或者婚礼这样的通过仪式<sup id="fnref:3" class="footnote-ref"><a href="#fn:3" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="为安全通过人生的节点，地位转换而举行的仪式。日本现存参宫式、七五三、入学式、入社式、成人式、结婚式等。">[3]</span></a></sup>（initiation）一下子转变为成人的，并不存在青年期。同时，在中世纪的欧洲，甚至连“儿童”都不存在<sup id="fnref:4" class="footnote-ref"><a href="#fn:4" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="法国历史学家阿里埃斯（P.Aries 1914-84)：如今的与成年人有所区别的儿童的概念，诞生于13世纪至17世纪之间，之前的幼儿长至7岁左右即成为工作游戏均与成人一起的“小大人”。">[4]</span></a></sup>。青年期的存在，始于18世纪后半至20世纪初，其原因，是为了近代产业发展，需要为成人而做好准备。该青年期因与之前的儿童期相比有质变的发展，也被称为“第二次诞生”的时期。青年期在早期，仅有2~3年的长度，随着就学时间延长、身体发育提前化（<strong>发育加速现象</strong>）、晚婚-非婚化等现象的产生，现在已经延长到了十数年，占据了生涯（life cycle）中的大部分。</p><div class="note note-success">            <p>第二次诞生<br> 我们可以说要诞生两次。一次是为了存在，一次是为了生活。一次是作为人类的一员，一次是作为有性别的人。......在思春期之前......女孩子也是儿童，男孩子也是儿童。......他将于自然确定的时期脱离那种状态。而这个充满了危险的时期虽然相当短暂，其影响却相当悠长。......他会开始记得低垂双眼两腮发红；还不明白感受到什么东西，就已经开始感受了；虽然不明所以，就已经开始烦躁不安了。......<br> 这就是我刚才说到的第二次诞生。这才是人真正降生到人生的时候，人类的所作所为从此不再与他无缘。<br></p><p>​ ------------------摘自卢梭《爱弥儿》</p>          </div><p><a href="https://imgtu.com/i/yXlocj"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/02/24/yXlocj.md.png" alt="yXlocj.md.png" /></a></p><p>青年期的延长与其区分（据笠原嘉及其他 《青年的精神病例1》1976年） 青年期的年龄区分有种种考量，此图显示了其中之一。</p><blockquote><p>成为成人的缓冲期</p></blockquote><p>根据美国文化人类学者米德（M.Mead 1901-78)的报告：儿童的世界与成人的世界无甚分别的社会，由儿童向成人的发展是持续且平稳的。然而，产业化与信息化发达的社会，儿童的职责与成人的职责存在差异与对立，由儿童向成人的发展存在非连续性的台阶。青年虽然在各方面的能力得到提升，已经不再是儿童，然而在很多方面也还未能完全成人。这种处于成人与儿童之间微妙的结合部的青年，德国心理学家列文（K.Z.Lewin）称之为Margin man（边缘人、边界人）。</p><p>青年要作为合格的社会人发挥作用，需要发展各种知识和能力，需要心理性和社会性的成长。为了给这种发展和成长以时间，青年在各种社会性的责任与义务方面是得以缓冲的。美国精神分析学者埃里克森(E.H.Erikson)将青年的这种状态称之为心理与社会性延期履行<sup id="fnref:5" class="footnote-ref"><a href="#fn:5" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="延期履行原本为经济学术语。因灾害货恐慌等非常时期，暂缓执行债务的偿还，或指其暂缓偿还的时期。埃里克森用以表达青年期的特性。">[5]</span></a></sup>。原本在此延期履行中被期待的以成为合格的成人为目的而积累的禁欲化的努力与修行，随着昭和40年代（70年代）后半大学斗争的平静化以及大学大众化的进一步发展，放弃了这样的努力、追求满足欲望和发泄情感、对真实社会失去关心沉湎于个人世界的青年大大增加。而进入平成时代（90年代）之后的萧条持续与就业困难之中，也有为了融入现实社会而过度适应的青年。虽然存在此类对于延期履行的消失和形式化的批判，但是延期履行还是有必要保持其本来面目。</p><p>3.青年期的特征</p><blockquote><p>多样变化的时期</p></blockquote><p>青年期可见各种发育性的变化。身体方面，身高体重急速增长（<strong>青年期加速</strong>）、出现<strong>第二性征</strong><sup id="fnref:6" class="footnote-ref"><a href="#fn:6" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="出生时即具有的男女身体差异为第一性征，胡须和骨骼之类成年男女的身体形态的差异为第二性征。第二性征发生于青年期。">[6]</span></a></sup>。更进一步，思考能力、自我意识等心理性方面、亲子关系、朋友关系等社会性方面也会出现变化。</p><p>高中时期处于青年期的中段，对身体上的变化产生的迷惑少于初中时期，转向对内层的精神世界的关心，对自己的生活方式及人生的思考增加。其次，经历过初中的<strong>第二叛逆期</strong>，心理方面进一步与父母分离并独立(<strong>心理断乳</strong>)，由求助于父母转向求助于支持自己并能为自己保守秘密的朋友，扩大兴趣爱好和行动的范围，以此拓宽面向社会的视野。尤其是友情与爱情为青年的生活增添了丰富的色彩并促进了成长。</p><p>另一方面，也存在容易碰壁与挫折的特征。有的青年沉湎于内心世界、脱离现实无法自拔于一己的钻牛角尖或者感伤，或者囿于利己、为激情推动作出冲动行为，也有青年因社会和成人与自己的理想背道而驰而失望低迷，或是因自己受到批判的审视而抱有罪恶感或低劣感。</p><p>以互联网为代表的信息化发展到现在，青年中也可见孤立个体的变化。一方面存在对缺乏同情心和社会性、不愿成长的倾向的指摘，另一方面，友好直率、环境意识的提高、积极参与志愿者活动等等，学校教育也是成果斐然。</p><div class="note note-success">            <p>青年期生理、心理、社会性各方面发育<br> 1. 心理发育：<br> 抽象、逻辑思维的发育，对于自身的认识和知识、思考能从自身以外的立场出发的认知能力的发育，能根据 记忆材料的意义进行关联和总结的记忆模式的发育。<br> 自我、自身意识的发育<br> 情绪性特征的变化（出于虚荣心和羞耻心的压抑情绪、变脸等。在欢喜与被爱、得意与失意等极端情绪之间摇 摆等）<br> 2.生理发育：<br> 身高、体重的急速增长与第二性征的出现。<br> 3.社会性的发育：<br> 第二叛逆期的出现（对自立的需求增大的结果，对父母、师长等成年人的拒绝、反抗）。<br> 亲子关系、朋友关系、社会性立场的变化。</p>          </div><blockquote><p>自我的发现</p></blockquote><p>德国哲学家、教育学家斯普兰格(E.Spranger)说过：在深深的孤独中，没有人比青年更渴望接触与理解了。青年在期望他人理解自己的同时，却也会隐藏自己的本心。这是因为通过青年期的发育，青年的<strong>自我(ego)<sup id="fnref:7" class="footnote-ref"><a href="#fn:7" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="所谓自我，是指综合了认知、思考、感情、意志、意识等精神机能的心灵中枢。自体在作为意识的对象时称为自己。">[7]</span></a></sup></strong>开始觉醒。所谓<strong>自我觉醒</strong>是指觉察到自身的自我的存在，发现自己是独立于身边世界的单一的主体化存在。通过觉醒发现的内心世界里，有着善与恶、愉快与不快、强与弱、爱与憎、自信与不安、美与丑等相对的矛盾（二元价值）的方面。这是无可替代的自己的重要世界，同时也是自己想要回避的世界。因此，在追求对自己的理解的同时，也会因为可能被理解而产生抗拒，或是坚持认为别人不可能理解自己的情形。</p><p>自我觉醒的青年会产生“我是谁”、“为什么我存在于此时此地”这样的关于自我的存在的意识体验（<strong>自我体验</strong>）。因而既抱有理想和希望，同时也会感受到体验孤独、矛盾地觉察自己的弱小丑陋、对自身的对立矛盾的苦恼。自我体验的契机，可能是镜中自己的映像、亲近者的亡故、朋友的分离、朋友的背叛或误解、应试相关的学习和竞争、父母的责骂等等。自我体验时体会到的感情以负面居多，由于自我体验可以促进青年的发育，其后的变化则以正面居多。</p><p>深刻感受这种自我体验，不回避包涵矛盾的自己的形态，如实接受，才能由此了解自己的内心，才能进一步了解他人的内心。产生对他人的同情心、同感，与他人共同生活的自觉，即由此产生。</p><hr /><hr /><blockquote><p>写在最后</p></blockquote><p>伦理课的第一章第一节如上。</p><p>这一节中提到的一些心理学意义存在共性的问题，比较在意的就是<strong>社会性排除</strong>为代表的青年与社会的沟通问题。即文中提到的：<strong>青年通过各种各样的社会参与建立与他人的关联并予以相互承认，建立这样的场合意义重大。</strong></p><p>如果说在日本，高中生与社会关联还算比较自由且畅通的情况下，换句话说，从心理角度出发日本孩子比中国孩子更正常更健康的情况下，正常的高中生还会产生这样的问题，那么在中国现行的教育体系中勉强生存下来的孩子们的心理健康会是什么样一种状态？不问可知。</p><p>这就是我之所以要投身于亲子关系的沙龙分享的原因，其实，毋宁说是更关心青年的思想工作。</p><p>我还记得自己14岁那年半夜偷偷起床准备离家出走去参加文学社的冬令营，外婆在床的另一头悠悠长叹，起来塞了20块钱在我兜里，又把毛线围巾套在我脖子上。倔强的少年闷着头义无反顾地冲出了家门。30多年过去了，当时的倔强少年终于回忆起那天黎明凛冽的寒风中脖子上顽强缠绕着的那缕温暖，当时却毫无知觉。极其幸运的是，虽然当时的倔强少年背叛了家庭亲情，却收获了友情与师长恩情，最终摆脱了自闭与自卑，成为了一个身心健康甚至可以自夸优秀的青年。</p><p><strong>这一切都是真实发生的，所以30年后我会在这里总结道：无论如何，必须保证内心与外界交流的通道，任何时候都要保证有人可以跟你倾心交谈。</strong></p><p>少年啊，如果自我觉醒真的那么容易，而且还能千人一面，那青年这种生物不就跟啃的鸡一样可以在孵化场里批量生产了吗？</p><p>少年啊，倔强只是一种情绪，过去了就没有了。即使是扮演孤独清高，小心思里是不是偷偷在背后很远的地方放了一个忧伤地默默地崇拜并心疼着你的小丫头呢？</p><p>哎呀哎呀，谁叫我30年前也是那样的一个少年呢？所以我怎么会不理解你的小心思呢？所以，你总能找到这么一个长大了的孩子可以听你说说话、陪你聊聊天的嘛......</p><p>那就算打游戏也可以啊，打不过你我还可以氪金嘛......</p><hr /><p>如果读者君是教育工作者，请留下一颗种子在心里，那个孩子可能就是上面描述的那个渴望理解的青年。</p><p>如果读者君是家长，请留下一颗种子在心里，你的孩子可能就是上面描述的那个正在痛苦断奶的孩子。</p><p>如果读者君是学生......</p><p>那么</p><p>走吧</p><p>上山，下海</p><p>世界这么大</p><p>我们才是种子</p><p>要在全世界</p><p>生根，发芽</p><section class="footnotes"><div class="footnote-list"><ol><li><span id="fn:1" class="footnote-text"><span>泡沫经济崩溃的1990年代后半，萧条中的企业压缩应届生招聘，年轻的非正式雇员（编外员工及临时员工）大量增加。 <a href="#fnref:1" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:2" class="footnote-text"><span>由儿童而成人的社会地位转换仪式。男孩子的元服，女孩子的削鬓等。 <a href="#fnref:2" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:3" class="footnote-text"><span>为安全通过人生的节点，地位转换而举行的仪式。日本现存参宫式、七五三、入学式、入社式、成人式、结婚式等。 <a href="#fnref:3" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:4" class="footnote-text"><span>法国历史学家阿里埃斯（P.Aries 1914-84)：如今的与成年人有所区别的儿童的概念，诞生于13世纪至17世纪之间，之前的幼儿长至7岁左右即成为工作游戏均与成人一起的“小大人”。 <a href="#fnref:4" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:5" class="footnote-text"><span>延期履行原本为经济学术语。因灾害货恐慌等非常时期，暂缓执行债务的偿还，或指其暂缓偿还的时期。埃里克森用以表达青年期的特性。 <a href="#fnref:5" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:6" class="footnote-text"><span>出生时即具有的男女身体差异为第一性征，胡须和骨骼之类成年男女的身体形态的差异为第二性征。第二性征发生于青年期。 <a href="#fnref:6" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li><li><span id="fn:7" class="footnote-text"><span>所谓自我，是指综合了认知、思考、感情、意志、意识等精神机能的心灵中枢。自体在作为意识的对象时称为自己。 <a href="#fnref:7" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩︎</a></span></span></li></ol></div></section>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>分享</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>教育</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>序言【日高伦理】</title>
    <link href="/2021/02/22/21-02-22JHEthic/"/>
    <url>/2021/02/22/21-02-22JHEthic/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>序言</p></blockquote><p>​ 我们常常会思考类似活着的意义这样的问题。又或者会想：自己正在做的事情怎么会觉得没有意义，这样下去好不好。</p><p>​ 但是，实际上我们在热衷于某些事情时并不会如此思考。沉浸于足球，出神于音乐，这种时候是不会自问我是为了什么在做这些事情、这些事情有什么意义的。无疑，此刻只是忘我投入享受当下而已。活泼泼地活着的时候，就是这样而已。</p><p>​ 因此，可以的话不去思考也行。其实也可以说，可以不去思考而沉浸其中、为之努力，这样的事物能够拥有多少，是决定了其人生的丰富程度的。</p><p>​ 然而，问题在于，我们不一定就能一直顺利。那是因为，我们既非绝对也非万能，我们是有限的存在。因此，就有对思考的需求。会产生通过思考，让我们努力变得更好的需求。</p><p>​ 所谓伦理，就是追问思考”更好的活法“是什么、自己是什么、人是什么这样的问题的范畴。思考，绝不是玩弄抽象的各种思维方式。诗人长田弘曾经这样说过：“所谓思考并非讲道理，而是深入感受。不培养自身深入感受的能力，我们什么也看不到......”</p><p>​ 而同时也绝对必要的，就是“学习”的态度。有言：“学而不思则罔，思而不学则殆。（论语）”，只有通过学而思、思而学，才会收获自己更好的人生。</p><hr /><h5 id="写在后面的前言">写在后面的前言</h5><p>自从参与了两次亲子关系的沙龙，我开始思考一些相关的问题。</p><p>家长们早已成人，三观也早就固化，不属于思考的对象，然而孩子们不同，他们的三观培养，是重中之重的话题。</p><p>以我家中等偏上的育人经验，从幼儿园时期开始直到今天，这10年以来，一直没有进行过系统的通识教育。毋庸讳言，就是在我身边也就存在着教育失败的实例。细思极恐，孩子们似乎连活成个正常人的机会都在被各种兴趣班、补习班、大考小考这些侵蚀着。当下我接触到的孩子们，或多或少都存在着这样那样的三观问题，那么，家庭矛盾、亲子关系，暴露出问题甚至是深刻的问题，不就是非常正常的事情了吗？</p><p>16岁，花一样的年华，本应是好奇心求知欲最旺盛的年纪，然而，我们给孩子们提供过、提供着、能提供多少求知的空间？用序言里的话，我们的孩子在想些什么？怎么想的？我们真的确定知道吗？孩子们沉迷网络、沉迷游戏、各种迷惘、各种叛逆。他们不是无聊，是无物可聊啊。</p><p>知识一道，除了加减乘除ABCD子曰诗云之外，还有许多。比如追求真善美，比如探索因为所以，比如观察创造。真正的软实力，其实也在序言中：学而思。这是说的能力问题，学习能力和思考能力。其实，从我接触到的孩子们身上，我早就发现了理性的光芒。他们并不排斥思考，也不是对游戏以外全无兴趣。我敢拍胸脯保证的是即便让孩子们去上哈佛的哲学课，他们也绝对不会完全莫名其妙。所以这里重复一下，孩子们是拥有学习能力与思考能力的，剩下的就是内容了。我们需要做的就是如何给他们提供一份靠谱的书单或者说思想的导游图。</p><p>然而内容最难。</p><p>热衷于上网找书单领鸡汤的做法，可谓冬天的萝卜，包治百病，包你治出一百种毛病。知识以及寻找知识本身并没有问题，问题在于这种书单鸡汤只是罗列，根本不可能全部读完，最大的可能是孩子们看了书单的介绍就已经想吐了。而我们的通识教育尽管这几年已经有了相当的改变和长足的进步，但还是处于体系分散、内容不完善、面向中高考、教学僵化等严重的问题。孩子们要怎样才能在这种混乱中找到一条通识教育的路呢？</p><p>在日本的高中教育里，伦理是一门选修课，入学考试也不会考，所以，其实也是一门边缘化的学科。为什么要花大代价专门从日本找来这本教材呢？就是因为它涵盖了历史、哲学、艺术、社会、经济、政治、法律等几乎所有“做人，做个好人”的内容，堪称纲领。推介这个课本，不是要包治百病，只是提出一种思路，相当于没有书名的书单。要旨就是，人类的历史和社会中，曾经产生过、现在存在着这些那些美妙的思想，世界是如此之大、历史是如此之长，艺术是如此之美，而人生可以如此之善。只要能引发一些兴趣，一些思考，就已经足够。</p><p>同时，为什么是选编，日本高中教材，必然以日本国情为准绳，内容中包含大量的日本历史与文化，这部分我会在碰到的时候加以选择，以飨读者。</p><p>最后的最后，突然想到，无论艺术、历史、宗教还是主义，这些都属于思想的范畴，本书的体例大概勉强可以称得上是思想简史了吧......</p><p>但愿有小读者愿意进来看一眼，开卷有益。</p><hr />]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>分享</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>教育</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2月6日第二次沙龙  聆听</title>
    <link href="/2021/02/06/21-02-06%20Salon%202nd/"/>
    <url>/2021/02/06/21-02-06%20Salon%202nd/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>在刺激与回应之间，有一个空间。</p><p>在这个空间里，我们拥有选择如何回应的控制力。</p><p>而我们如何回应则决定了我们的成长与自由。</p><p>​ -维克多・E・弗兰克尔</p></blockquote><h2 id="写在前面">写在前面</h2><p>过去的一年里，相信每个家庭都多少体验了一些苦难的时刻。进入新的学年以来，身边又发生了几起高中生弑母这样的悲剧，虽然不是发生在自己身上，却也深受震撼。</p><p>经历过风雨，彩虹却不一定能见。带着累累伤痕，孩子和我总算是凭着残存的本能走出了阴霾，余悸未消，庆幸之余，我不禁陷入了沉思。孩子，我们，究竟该从这一场鏖战中收获一些什么？</p><p>我们，到底需要什么？</p><p>带着这个疑问，我开始了与乐意妈妈以及乐意妈妈介绍的心理专家芋头老师的接触，最终有了2021年春节前的这一场沙龙，这一场无关升学、不谈功利，却收获了数年来前所未有好评的亲子沙龙。</p><h2 id="不围绕主题">不围绕主题</h2><p>这一次的沙龙总结，我也打算不循惯例。不做介绍、回顾、归纳、总结，而是以一个观察者的身份，从活动的侧面，来述说一些沉浸式的感受。</p><h2 id="之前">之前</h2><p>首先是策划孩子板块的活动与家长板块的活动，策划组之前就沟通了很久。说实话，安排学长到场为孩子们解读院校专业，是所谓”干货“，就是为了吸引孩子们参与到沙龙中来，只要孩子们到场，家长基本上是肯定会跟着来的，那么家长板块的出席率也能得到一定的保障。</p><p>为什么？大家不妨扪心自问。大多数的国高家庭，不论是孩子还是家长，其实都存在不同程度的功利心，目的非常明确。跟升学无关的活动，都是可有可无的，怎么可能吸引到参与者呢？</p><p>然而，什么是与升学有关的活动呢？标化，比赛，文书要用的活动......于是，孩子刚从中考的烽火硝烟中生存下来，就又要带着累累伤痕背负铁甲再次走向下一个险恶战场，而为人父母者也是紧咬牙关一边恶狠狠地告诉自己再熬两年就到头了一边手握皮鞭与长矛开始了下一场冲锋......</p><p>所以，策划组也不得不流于俗套，在提供干货的同时，顺便推销一下“私货”。当然，你也可以理解为挂羊头卖和牛，而且是5A级的松坂牛。</p><p>策划组在确认了沙龙的形式之后，就把目光落在了沙龙的主题上。事实上，在元旦沙龙的期间与之后，我们就敏锐地捕捉到了来自孩子们和家长们的无线电波。来自沙龙参与者以及外部的信息，表明了孩子们与家长们其实对亲子关系这方面心理咨询的需求是客观存在的。从某种意义上来说，家庭成员的心理健康问题的解决，甚至已经到了迫在眉睫的程度。策划组在第一时间就把亲子关系定为本次沙龙的主题。</p><p>于是，就有了这次沙龙的策划方案，题中应有之义，却落在了题外。</p><h2 id="期间">期间</h2><p>随着活动的展开，孩子们在没有家长老师参与的小房间里自动嗨起来。正应了那句话：“只要家长老师不在，一个个都是活蹦乱跳的。”</p><p>家长们在芋头老师的娓娓而谈中也为下一场工作坊做好了心理铺垫。</p><p>活动的过程，讲座的内容，在此不做赘述。重点描述一下工作坊。</p><p>尽管策划组之前对活动有了一定的预期，但是芋头老师在活动前夜抛出的杀手锏确实叫所有人吃了一惊。</p><p>Lumina Spark地毯评测，这是本次沙龙亲子共同参与的除升学分享与亲子关系讲座之外的第三板块亲子工作坊的活动的正式名称。绝大多数参与者是第一次接触这个类似团建游戏的评测，叫我惊掉下巴的是，参与度如此之高，效果如此之好，如此被接受，如此被好评，这在活动策划期间，是彻底被低估了的。</p><p>除了芋头老师公认的心理导师、教练的功力之外，我也体验到了全体参与者散发出来的那种氛围：久违了的自由与轻松。因此，轮到我发言的时候，我把这场活动评价为近期以来最棒的一天。</p><h2 id="之后">之后</h2><p>活动结束之后，策划组进行了复盘。复盘也吸纳了家长代表和学生代表，大家欢聚一堂畅所欲言，显然还沉浸在活动的余韵之中。在充分肯定了本次沙龙的效果之余，也对下一场沙龙的主题与形式作出了预期和规划。</p><p>接下来，就要开始这次沙龙不那么正经不围绕主题的总结了。</p><p>芋头老师在沙龙结束的时候，给出了本文最上面的那段话。十二个时辰之后，这段话依然萦绕在我的脑海，最后浓缩成了两个字：空间。</p><p>成长与自由是人生的目标，即便有些笼统或者模糊，但是目标本身是不会动摇的。而如何实现目标，却是当下不得不思考与解决的问题。重点就来到了空间这两个字上。</p><p>刺激，来自外界。回应源于内心。这两者之间，即为空间。</p><p>学习、考试、升学，这些就是来自外界的刺激，甚至可以算上父母的念叨或者呵斥。</p><p>沉默、无视、反抗，这些都是源于内心的回应，或者不能除掉孩子的轻蔑甚至暴走。</p><p>细思极恐的是，关注到孩子的心理健康的时候，我观察得出的结论是：现在孩子们在外界的刺激与内心的回应之间，几乎没有剩下多少空间。换句话说，孩子们的成长与自由已经剩不下多少弹性了。</p><p>从日常角度去看，早上6点起床，早饭，赶路，进学校，5点离开学校，赶路，进机构标化学习，9点下课，继续赶路，回家写作业，三更半夜上床睡觉......然后开始下一个循环。哪怕有一些空，也要被社团、竞赛、补课、手机游戏这些必须的项目填满。</p><p>回想自己当年，几乎每天下课路上约上三五好友去绍兴路三联书店蹭读，或者是每周参加两次文学社自由写作，周末还可以去游戏机房当首通演示免费打游戏，还有时间去米店油店煤店排队购物为家庭出力。虽然看上去有些野生，但那个时代难道不是充满了自由的气息可以狂野生长的时代吗？</p><p>反观现在的孩子，成绩=来自家长的压力，活动=来自家长的压力，升学=来自家长的压力。焦虑堆积的当下，每一种刺激都要求即时的回应，回应不能满足要求，意味着更进一步的压力。我们给孩子们留下了多少空间？我们剥夺了孩子们多少自由与成长的空间？</p><p>没错，缺乏空间，就是孩子们现在最为突出的心理健康难题。</p><p>既然缺乏空间，那就设法补救。</p><p>禅宗著名的故事，被老虎和狮子逼入绝境挂在上不得下不去的悬崖上的那个农夫，摘下身边的那朵花大声赞叹：好香啊。</p><p>前一阵上映的动画片心灵之旅，那个几千年不肯投胎的灵魂最终在那片飘落的树叶上找到的生命意义大道至简：好好活着就是生命的意义。</p><p>我们能不能为孩子们献上那一朵花、那一片叶子？或者说，我们自己也同样需要那一朵花、那一片叶子？</p><p>暂时放下牛剑，暂时忘记雅思托福，暂时丢掉AMC，一家三口去玄武湖散个步如何？周末在家一起做一顿好吃的如何？大家一起读一本好书？聊聊音乐？谈谈人生？如何？如何？</p><p>这一切不都是如此简单的美好吗？</p><h2 id="写在最后">写在最后</h2><p>金中剑桥班让我们走到了一起，我们就是一个大家庭。所有的孩子就是我们的孩子，所有的父母都是兄弟姐妹。在活动的现场，那么多可爱的孩子，那么多可爱的兄弟姐妹，我只能用一个俗套的说法来形容当时的感受：感觉身上暖洋洋的。</p><p>这次沙龙给了我如此大的冲击，以至于我灵感有如泉涌。</p><p>除了每月沙龙正在规划的活动，策划组今后可能还会策划读书会文学社这样的小组活动，我甚至还异想天开脑补了一下美食教室：生活在海外的学长是如何解决吃饭问题的呢？我们是不是可以按照海外超市日常提供的食材种类，安排一批简单又健康的食谱，让孩子们一起来弄一顿好吃的以后出国留学不至于成天被麦当劳和炸鱼薯条迫害？还有舞会，还有......</p><p>一路写到最后，突然，之前跟那个谁说过的那句话又回到了我的脑子里：其实，少年郎、小姑娘，一眨眼就都长大了，我们不是理所当然要重新构造一个健康的社交空间让他们能认识并获取真正健康的自由与成长吗？</p><p>这句话已经说过有一段时间了，庆幸的是得到了芋头老师的印证与加持，我心窃喜，故录于此，与诸君共勉。</p><p>至此，本次沙龙的不正经文字版总结彻底完结。</p><p>再次感谢芋头老师、李慧老师、高蕾老师、袁乐意同学、洪钰梓同学、皋子喻同学。是他们无私的分享，为我们打开了那扇窗。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>升学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>亲子</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2021年1月3日亲子沙龙</title>
    <link href="/2021/01/05/21-01-05Salon21-1-3/"/>
    <url>/2021/01/05/21-01-05Salon21-1-3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="写在前面">写在前面</h2><p>进入国高已经小半年了，各种技术性分享也做了不少次。最初的迷惘和焦虑逐步消失或者变质，新的迷惘和焦虑又在不断产生和形成。刚性的需求与进程绝大多数国高家庭都能按部就班，然而一些软性的隐性的问题也随之逐渐显现。</p><p>处于青春期的小儿女们似乎一夜之间就真的长大了，尽管仍然带着一抹倔强的青涩，然而为人父母者却仍然或迟或早地遇见了人生的又一个第一次——第一次败给了突然长大的儿女。</p><p>没有跟孩子吵过架的父母一定是外星人，这个判断一定是准确的。绝大多数的家庭吵吵也就算了，毕竟最后都能挺过去，活下来，而且未必就有什么不良的后果近期就会出现。然而，国高家庭却有所不同。站在第一学期的尾巴尖上前瞻后顾，即将来临的期末考试、雅思正课结束、刷题段开始、寒假补习、3月的第二学期期中考试、4月的雅思首考、5月的IG大考、活动、社团、夏校、升学方向......一项项都密密排在日程上，怎么还可以让亲子之间的冷战热战占据宝贵的时间与空间呢？</p><p>于是，经过多方探讨，金中剑桥2020级家长帮得到了大师姐袁乐意母女、TP刁老师、芋头老师等各方面的大力支持，于2021年元月3日隆重推出了一个崭新的交流活动：国高家庭亲子关系线下沙龙。通过对升学机构、前辈家庭、心理专家的访谈与交流，探讨国高家庭亲子关系问题。15组家庭参与了这次活动，父母子女共聚一堂，认真总结了小儿女们跟爹妈斗智斗勇的经验教训，指明了现阶段和下阶段斗争的核心与方向，取得了丰硕的成果。现场气氛热烈，一双双年轻或成熟的眼睛不时闪现欣喜的光芒，活动取得了圆满的成功。</p><h2 id="第一板块tp刁老师的一封信">第一板块：TP刁老师的一封信</h2><p>刁老师收到的这封充满了委屈与激愤的孩子对父母的投诉信，第一时间就收获了现场孩子们的星星眼：原来跟老爹老妈吵架还可以有这样的方法呀。</p><p>孩子与父母正因为一路走来自然形成的缺乏缓冲空间，一旦产生矛盾与冲突，往往就是亲情的小船说翻就翻。船小，风浪大，船上又是人挤人，换桨接舵中间举手投足稍有不慎，可不就是说翻就翻嘛。</p><p>说到换桨接舵，孩子们自信满满准备接手，然而父母却总是不放心不松手，于是都“同时站在了操作层面上”，这就是说一家人都站在了船的一边或船尾，不说抢舵抢桨时候要打起来，哪怕不打，小船也很难不翻。</p><p>其实，小儿女们已经开始脱去青涩，虽然还比不上“我吃盐多过你吃米”的父母，他们的逻辑思维也正在以超乎父母想象的速度逐步形成。因为缺少社会的磨砺，他们的逻辑甚至更为直接与锋利。诉诸感情与威权，既然不能作为成年人之间思想碰撞的手段，那么同样也不能适用于与孩子之间的逻辑思维的碰撞。身为父母，首先必须接受这一点，自己面对的是一个开始和你讲道理的准成年人，如果自己不打算跟ta讲道理，那么还怎么指望ta会跟你讲道理呢？</p><p>同样，有意识地培养自己的逻辑思维能力，也是正在努力成人的孩子们在以平常心去与这个世界进行对话的过程中亟需获取的。身为孩子，也需要接受这一点，自己面对的是“吃盐多过我吃米”的成年人，如果希望ta们跟自己讲道理，那么自己是不是也就要跟ta们讲道理呢？</p><p>重要的是，操作层面上除了一些刚性的议程，更多的其实是一些开放的选题，并非to be or not to be或者you or me的那种刀光剑影的关系。刁老师举了罗胖的一句话作为注脚，关系即本质。国高家庭亲子关系的本质就是携手让小船驶向星辰大海，那么在这个过程中，老船长不是应该放心大胆让小水手去试着掌舵，而小水手不是也应该认真向老船长学习六分仪的使用方法吗？</p><p>小水手们在对CEO的角色认知上，提到了领导力、组织力、时间管理能力、执行力等等，刁老师补充了坚持与全面，也重点提到了责任。身为未来的船长，清醒而全面的自我认知、环境认知，对自己对团队（这里的语境就是指家庭）的责任心，其实都是舵把子上沉甸甸的那些重量。老船长不肯放手，小水手肯不肯想一想，老船长是不是因为ta自己都觉得这副担子的沉重而担心你可能一下子被压扁而不放心一股脑就把担子丢在你肩膀上呢？</p><p>老船长们也可以放下面子，我们都是第一次来到这片崭新的海域，不需要讳言。我们也需要承认，我们的经验在这片海域，真的不一定管用了。承认这一点，才有可能去站得更高，看得更远。</p><p>聆听，永远是来自双方的。紧紧挤在一条小船上的老船长和小水手，能不能不要象一块领土上的老狮子和小狮子一样为了抢地盘而互相撕扯。让小船平稳驶向星辰大海，需要的是合力、合作、和谐。</p><h2 id="第二板块袁乐意母女访谈">第二板块：袁乐意母女访谈</h2><p>随着一个个具体而平实的话题展开，乐意和妈妈带着我们一点点地回顾了那几年的生活。</p><p>学习、标化、社团、活动，乐意同学娓娓道来。看得出来，乐意同学的三年国高生活还是比较顺心顺意的，似乎并没有象我们预料的那样战火纷飞，也许这就是我们理想中的国高生活状态。</p><p>乐意妈妈的状态似乎也有一点出乎预料，她对乐意的全方位支持，与乐意之间似乎形成了一种相当和谐的状态。这一点贯穿了整个访谈，也许这就是我们理想中的国高家庭亲子关系。</p><p>当然，这一对母女之间也有不同的观点。乐意认为她和妈妈之间基本不存在什么冲突与矛盾，而妈妈在几年后听到乐意的这个说法反而吃了一惊。随着幕前幕后的访谈展开，我们看到了来自母女双方的智慧。乐意也许会比同龄人成熟得更早一些，但是主持人揣摩到了她对妈妈成功地施展了心机，而妈妈也接收到了这种心机并作出了积极的回应。具体地说，乐意是一个耐驮、温和、让人放心的孩子，其实这背后隐藏的品性是清醒的自我认知、强大的自我坚持、有效的交流技能。用妈妈的话来说，乐意是一个很有主见的孩子，面对潜在的矛盾与冲突，大多是乐意一开始就用软磨硬泡的手段有效地把可能爆发的战争扼杀在了萌芽状态。当然，妈妈能够充分听取乐意的意见，并且积极做出配合调整，甚至不惜牺牲自己物质和精神上的领地以及教书育人的乐趣，也是亲情的小船乘风破浪的成功秘诀。</p><p>从亲子关系角度出发，我们从乐意和妈妈身上看到了有效交流的实例。现场的家长和孩子相信都感受到了榜样的力量。自我认知、自我坚持、全面的责任感，孩子成功地进入了准船长的角色；自我认知、充分信任、协调能力，家长也成功地实现了大撒把的角色转换。开开心心地跟父母花拳绣腿地过招，与痛心疾首招招到肉一地鸡毛相比，如何选择，岂非一目了然？</p><p>老船长和小水手要想把小船平稳驶向星辰大海，作为“吃盐”的老船长，不如主动让出书房，给小水手一点空间去施展手脚，展示他们在心智和技巧上的青涩成熟，抓大放小，适度放权，让小水手们逐步承担起自己的责任，在对自己负责的过程中去进一步发展自己的能力，由此形成良性的循环，恐怕这才是良好亲子关系上路的第一步吧。</p><h2 id="第三板块芋头老师访谈">第三板块：芋头老师访谈</h2><p>作为本场活动特邀的嘉宾，心理学专家芋头老师为我们做了精彩的点评和总结。</p><ol type="1"><li>聆听的重要性。放下身段，以平等的态度去用心听取孩子的想法，对家长来说有认真思考和诚意调整的必要性的。</li><li>交流的技巧性。同样需要调整高度，尽量以开放的方式去和孩子沟通，打开孩子的心扉，打开孩子的话匣子。不要害怕冲突，只要最终能解决问题。</li><li>包容的必要性。自己降低高度的同时也要正视孩子高度的提升。这个意义上，CEO和出资人更多意义上只是技术角度的比喻，切不能演变为资本家与打工人的关系。</li><li>家长要在孩子不同的生命阶段在合适的时间、场合做到进退有度，特别在孩子成长过程中保持平等、包容、接纳的心态。缺乏信任才会导致过度控制，家长也要保持学习的习惯，不断调整自己。</li><li>交流的四个层次：打招呼、谈事实、讲观点、聊感受。随着四个层次的不断深入，情感也就得到了强化升华，也就能敞开心扉、充分交流了。</li><li>父母要认识到自己的有限，社会瞬息万变，孩子也在时刻成长，保持开放的心态，学会陪伴孩子一起成长。</li><li>避免孩子一边接受一边抱怨以及父母一边付出一边指责。</li></ol><p>......</p><p>芋头老师字字珠玑，不能在此概括于万一，我们期待能有更多的机会就更多话题展开更深入的交流。</p><h2 id="写在最后">写在最后</h2><p>孩子们不时亮起的星星眼是给活动主办者最好的鼓励，家长们全场的关注和热烈的讨论是给活动本身最好的支持。</p><p>我们希望这样的活动能在孩子和家长们的鼓励和支持下发展壮大，最终成为孩子升学路上、成长路上的一座坚实桥梁、一个避风港湾、一个向星辰大海出发的起点......</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>升学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>分享</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>董事会关于2020/12/20CEO第一次述职报告的审议意见</title>
    <link href="/2020/12/21/20-12-20MeetingRecord/"/>
    <url>/2020/12/21/20-12-20MeetingRecord/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><font size=5>董事会关于2020/12/20CEO第一次述职报告的审议意见</font></center><ol type="1"><li><p>述职报告是在初次接触并且没有事前辅导的情况下临场发挥，有所欠缺是不可避免的。</p></li><li><p>在本次述职报告的基础上，明显需要总结经验，做好下一次述职报告的准备。</p></li><li><p>建议在TP提供的会谈纪要的基础上，由CEO自行归纳述职报告的章程，按照章程制订日常工作要点和工作纪要制度。下次报告时可以按照章程自行组织报告内容，供董事会和监事会审查。</p></li><li><p>日常工作制度的建立，对于工作重点的梳理与明确，意义重大，对于企业的发展，意义也同样重大。建议CEO安排到最高优先级尽快执行。</p></li><li><p>董事会全体成员都拥有国企或外企中高层管理岗位经验，深知良好工作规范的重要性，为帮助CEO建立良好工作规范，建议对第一次述职报告进行复盘，重新形成一个文字版的简要报告，补足本次口头报告的不足之处。该任务可以安排为次优先级处理。</p></li><li><p>董事会敦促CEO以开放与重视的心态面对董事会及监事会对日常工作的审查。这既是实现企业短期目标不可或缺的部分，也是满足企业长远发展不可或缺的部分。从战术角度出发，是试炼；从战略角度出发，是积累。CEO应该从这两个方面去审视自己的日常工作态度，这一点非常重要。</p></li><li><p>董事会也在此郑重承诺，不粗暴干涉CEO日常工作的安排。良好工作制度也包涵了CEO自主权力的保障，希望CEO能善用权利。企业管理同样可以借鉴近期接触到的关于功利、自由与德性的哲学思考。董事会乐于与CEO就任何方面的问题展开有益的有建设性的讨论。</p></li><li><p>董事会关于CEO首次述职报告的审议意见同时报监事会审查。鉴于监事会同时兼任服务提供者，董事会建议CEO应当同时主动加强与监事会的联系交流，以取得日常工作从目标制订到过程实施再到目标实现的全过程的支持，在保持目前成绩的基础上，进一步扩大工作成果。</p></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>升学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>古文观止笔记之一-春秋、左传及其他</title>
    <link href="/2020/12/19/20-12-19GWGZ-1/"/>
    <url>/2020/12/19/20-12-19GWGZ-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>读书这么私人的事情，怎么能随便读给别人看？当然，有志于读书的年轻人，其实很多时候并不掌握读书的技巧，所以，传道，传授如何读书的道，其实是读书人的第一要务。<br>读书，其实是一种思维方式的训练。一本书正经八百从头读到尾，被作者牵着鼻子遛了一大圈，他说什么你听什么，读完放回书架养蠹虫，过两天就忘了个精光，那这书也就白读了。<br>那么书该怎么读？这就跟我一起来不那么正经地读一读古文观止吧。</p></blockquote><div class="note note-primary">            <h3 id="前言">前言</h3><p>春秋，到底是怎样的一部史书？</p><p>缺乏古文知识的人们往往会被左氏春秋、榖梁春秋、公羊春秋弄得头昏，到底哪本是正宗春秋？</p><p>我们在中文课和历史课上学到，春秋是孔子编撰的鲁国的编年体史书，记录了前722年到前468年间共254年的史事。但是怎么会出来这么些版本？而且每本都不大一样。孔子到底写了什么？关公又到底读的是哪本呢？</p>          </div><hr /><div class="note note-primary">            <h3 id="经与传">经与传</h3><p>首先，请看一下正经孔子所著春秋的原文。</p><p>隐公</p><p>隐公元年</p><p>经：（一之三）夏五月，郑伯克段于鄢。</p><p>下面呢？</p><p>下面没有了。</p><p>而且这个是真没有了。</p><p>嗄？难道我们中学里学到的郑伯什么的是假的春秋？</p><p>是的，其实我们中学里学到的是春秋的传。所谓传，就是对春秋原文的解释。因为解释者的不同，文体也就不同，甚至内容也大相径庭。</p><p>所以，《古文观止》中有两篇郑伯，开首第一篇即左传中的郑伯，另一篇则是榖梁传中的郑伯。这两篇都不是孔子写的。</p>          </div><hr /><div class="note note-primary">            <h3 id="左传由来">左传由来</h3><p>左传，相传为左丘明所作，左老先生何许人也？姜姓，丘氏，名明，前502-前422。</p><p>说到姓氏，扯一下闲篇，依稀记得在哪本书上看到一个国学大家说屈原姓熊，因为太史公说：屈原者名平，楚之同姓也。而楚，就姓熊。这又昏了，楚王家公主嫁到秦国去的那个著名的芈月，怎么不叫熊月？</p><p>其实先秦时候贵族都有姓有氏，姓是血缘，氏是官称。楚王姓芈，他的氏才是熊，只有当了楚王，才能称熊。那屈原就姓芈，氏屈，所以没有熊平，只有屈平。</p><p>左老先生可能是姜太公后裔，所以祖上籍贯应该是齐国人，祖传职业就是史官，他爷爷在楚国干过左史，所以加了个左字算尊敬他的祖宗，他的老祖宗是姜太公第三子丘穆公吕印，所以以国为氏，叫丘明，这就是左丘明的来历。他本人职业是鲁国的太史，著作有左传和国语两种，国语我们会在后来的文章中另做介绍。</p><p>左先生跟孔老夫子（前551-前479）算是个忘年之交，比夫子小了51岁，跟夫子一起去周朝图书馆查过资料，跟夫子同好恶，志趣相投，一起抠着脚丫子骂过同一个人。晚年失明，联系到太史公，说明搞历史的最后都得落下点残疾什么的，年轻人千万要慎重规划职业生涯。</p><p>背景就介绍这么多，对左老先生有兴趣的，我们另找机会。</p>          </div><hr /><div class="note note-primary">            <h3 id="言归正传">言归正传</h3><p>言归正传。</p><p>你看，老话没有不正经的，连言归正传都归的是传而不是经。为什么，这个经实在有点不正经。就那么一句郑伯克段于鄢就来个下面没有了，叫人怎么明白什么意思？</p><p>打住，老夫子说了，我们是属于中央档案馆编制，一般人我不写给他看的。想听故事？你们找别人去。</p><p>这时候，专业历史从业人员就该登场了。左老先生就是干这行的，而且就是鲁国专业干这行的。后代儒生最喜欢说孔老夫子述而不作，大概是在抱怨夫子没正经，一句话就打发了后世几百代弟子。其实，春秋是不是夫子所作也没个定论，人家毕竟是官方历史档案，不能当故事会来写，某年，某人干了什么事，写成这样那叫格式。夫子到周朝国家图书馆和国家礼宾司，凡事都问，讲究的就是一个礼，怎么可能给你写故事会看着玩呢？所以故事会的重任就落到了夫子的小朋友左丘明的肩膀上。他得负责把档案解释给后代听：到底发生了什么？来来来，搬个小板凳，我左瞎子要开讲了啊......</p><p>看来说书的都得戴墨镜，那也是历史悠久了啊......</p><p>鉴于故事会模式比较长，我就跳过了这个部分。反正就是郑伯庄公按照舜的做法，培育了弟弟共叔段和亲生老娘的罪恶势力，等到罪恶滔天捂不住了，才去正大光明干掉了亲生弟弟，还把亲生老娘关起来，声称不到黄泉不相见。</p><p>然后就后悔了，挖了个地道冒充黄泉跟老娘相见。这里出了两个成语，一个叫其乐融融，是庄公钻地道时候唱的歌。另一个叫融融泄泄，是庄公跟老娘对歌的内容。</p><p>左老先生讲了一大篇故事，照例要解释一下，正经上那六个字是怎么个述而不作的。段的作为不象亲生弟弟，所以直呼其名。兄弟搞内讧，象两国争霸，所以称克，这就是国家之间征战克敌的意思。郑伯之所以称其爵位伯，是嘲笑他不管教弟弟任其走上犯罪道路。</p><p>就这一段，我们跟穀梁传比较一下。</p><p>榖梁传不是故事会，是文献组的架势。不跟你来茶馆的那套，直接写的是历史论文参考消息。</p><p>克是什么意思？克就是能！能干嘛？能杀人。为啥不直接说杀，因为共叔段有一帮小弟，这就是打仗。</p><p>于鄢是啥意思？你们自己去看地图，鄢那地方可远了......这大逃杀上演得还真早啊。郑大应该怎么追杀郑二呢？应该“缓追逸贼，亲亲之道也”。兄弟两个应该一起练长跑，Catch me if you can。最起码你看人家舜，自己在中原当老大，他兄弟象跑哪儿去了？跑广西去了（这个故事以后再说）。老大追不动了，老二也跑不动了，那就亲亲了。不过，舜是圣人，三皇五帝啊，他的坏话不能讲，得拼命圆，所以舜就成了大孝子，好大哥。而郑伯就在那儿挨了两千多年的批判，直到今天还在被广大中学生传诵。</p><p>我手上没有公羊传的原文，等找到了以后再看看，不知道公羊传会有什么差别。不过相信大家也看出来了吧？故事会风格的纪实文学和新华社风格的评论员文章，都是好文章嘛。</p>          </div><hr /><div class="note note-primary">            <h3 id="写在最后">写在最后</h3><p>但是，我写文章总有但是。但是，鉴于左丘明老先生跟夫子是忘年交，两个人还一起旅行过，一起泡过图书馆，所以我推测，左小和孔老应该就历史书怎么写作过亲切而深入的交流。</p><p>身为春秋晚期的鲁国人，左小对自己家传的事业甚至于可能是自己写下的档案的阐发和故事会模式应该比较更接近历史现实。而与夫子的交流很可能就渗透在了左传的文字里了。</p><p>而相传战国时候鲁国（前256年灭于楚国）人榖梁赤写的榖梁传，已经离春秋200多年了。不管是中央档案馆还是地方县志馆，已经让路给王霸事业，不再是当年的学术圣地了。</p><p>读书人都忙着纵横，谁会老想着历史呢？那么后代学人对经文的阐发，是不是就更大可能掺杂了自己的理解而偏离了原文，不是述而不作，而是拼命作了呢？这一点，后代儒家弟子大概心里都有数吧？</p><p>所以，不管是公羊还是榖梁，没有被列为五经，而左传却成为四书五经之一，公务员考试必考科目，说明儒家弟子还是有一点正经的。</p>          </div><hr /><div class="note note-success">            <h3 id="结语">结语</h3><p>历史应该怎么读？古文应该怎么读？</p><p>我会在古文观止读书笔记里展示非主流的读书方法，结合时间轴和地图，提纲挈领，抽丝剥茧，告诉你一篇篇古文背后的故事。</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>古文观止</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Mermaid流程图应用</title>
    <link href="/2020/12/18/20-12-18Mermaid/"/>
    <url>/2020/12/18/20-12-18Mermaid/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Mermaid是Markdown语法中另一个有用的插件，可以制作流程图、甘特图、饼图等图表。</p></blockquote><h3 id="mermaid写法">Mermaid写法</h3><p>基本代码如下，类似代码块写法。</p><p>第一行启动mermaid，第二行指定类型，第三行开始代码，结束行。</p><figure class="highlight arcade"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs arcade">​<span class="hljs-string">``</span><span class="hljs-string">`mermaid</span><br><span class="hljs-string">flowchart</span><br><span class="hljs-string">A---B</span><br><span class="hljs-string">​`</span><span class="hljs-string">``</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>显示效果：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs mermaid">flowchart<br>A---B<br></code></pre></td></tr></table></figure><h3 id="流程图">流程图</h3><p>语法： <figure class="highlight brainfuck"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs brainfuck"><span class="hljs-comment">​```mermaid</span><br><span class="hljs-comment">flowchart</span> <span class="hljs-comment">TB</span><br><span class="hljs-comment">A</span><span class="hljs-title">[</span><span class="hljs-comment">8月</span>&lt;<span class="hljs-comment">br</span>&gt;<span class="hljs-comment">雅思基础段</span><span class="hljs-title">]</span>--&gt;<span class="hljs-comment">B(</span><span class="hljs-title">[</span><span class="hljs-comment">9月</span>&lt;<span class="hljs-comment">br</span>&gt;<span class="hljs-comment">雅思6</span><span class="hljs-string">.</span><span class="hljs-comment">5分段</span><span class="hljs-title">]</span><span class="hljs-comment">)</span>--&gt;<span class="hljs-comment">C</span><span class="hljs-title">[</span><span class="hljs-title">[</span><span class="hljs-comment">次年1月</span>&lt;<span class="hljs-comment">br</span>&gt;<span class="hljs-comment">期末测试</span><span class="hljs-title">]</span><span class="hljs-title">]</span>--&gt;<span class="hljs-comment">D</span><span class="hljs-title">[</span><span class="hljs-comment">(2</span><span class="hljs-literal">-</span><span class="hljs-comment">3月</span>&lt;<span class="hljs-comment">br</span>&gt;<span class="hljs-comment">刷题)</span><span class="hljs-title">]</span><br><span class="hljs-comment">D</span>--&gt;<span class="hljs-comment">E&#123;4月</span>&lt;<span class="hljs-comment">br</span>&gt;<span class="hljs-comment">首考&#125;</span><br><span class="hljs-comment">E</span>--<span class="hljs-comment">通过</span>--&gt;<span class="hljs-comment">F</span><span class="hljs-title">[</span><span class="hljs-comment">9月</span>&lt;<span class="hljs-comment">br</span>&gt;<span class="hljs-comment">正式考</span><span class="hljs-title">]</span><br><span class="hljs-comment">E</span>--<span class="hljs-comment">不通过</span>--&gt;<span class="hljs-comment">H((跑出去玩了))</span><br><span class="hljs-comment">E</span>--<span class="hljs-comment">不通过</span>--&gt;<span class="hljs-comment">G</span><span class="hljs-title">[</span><span class="hljs-comment">/重新刷题\</span><span class="hljs-title">]</span>--&gt;<span class="hljs-comment">F</span><br><span class="hljs-comment">H</span> &lt;<span class="hljs-literal">-</span><span class="hljs-string">.</span><span class="hljs-literal">-</span>&gt;<span class="hljs-comment">|玩个痛快|</span> <span class="hljs-comment">I(走好不送)</span><br><span class="hljs-comment">F</span> <span class="hljs-comment">==</span>&gt;<span class="hljs-comment">H</span><br><span class="hljs-comment">​```</span><br></code></pre></td></tr></table></figure> 效果如下：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs mermaid">flowchart TB<br>A&gt;8月&lt;br&gt;雅思基础段]--&gt;B([9月&lt;br&gt;雅思6.5分段])--&gt;C[[次年1月&lt;br&gt;期末测试]]--&gt;D[(2-3月&lt;br&gt;刷题)]<br>D--&gt;E&#123;4月&lt;br&gt;首考&#125;<br>E--通过--&gt;F(9月&lt;br&gt;正式考)<br>E--不通过--&gt;H((跑出去玩了))<br>E--不通过--&gt;G[&#x2F;重新刷题\]--&gt;F<br>H &lt;-.-&gt;|玩个痛快| I(走好不送)<br>F &#x3D;&#x3D;&gt;H<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>图形和线条还可以有更多变化，而且还并列几个流程，流程之间还可以交叉......</p><h3 id="饼图">饼图</h3><p>语法： <figure class="highlight autohotkey"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs autohotkey">​```mermaid<br>pie<br>title 中午饭吃点什么好呢？<br><span class="hljs-string">&quot;汉堡&quot;</span>: <span class="hljs-number">5</span><br><span class="hljs-string">&quot;披萨&quot;</span>: <span class="hljs-number">6</span><br><span class="hljs-string">&quot;皮肚面&quot;</span>: <span class="hljs-number">1</span><br><span class="hljs-string">&quot;西北风&quot;</span>: <span class="hljs-number">1</span><br>​```<br></code></pre></td></tr></table></figure> 效果如下： <figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs mermaid">pie<br>title 中午饭吃点什么好呢？<br>&quot;汉堡&quot;: 5<br>&quot;披萨&quot;: 6<br>&quot;皮肚面&quot;: 1<br>&quot;西北风&quot;: 1<br></code></pre></td></tr></table></figure></p><h3 id="写在最后">写在最后</h3><p>同学们在学习过程中可能上面的流程图和饼图会用到的多一些，所以在这里做了范例。</p><p><strong><em>Mermaid图形渲染同样最好是通过主题支持</em></strong>，否则又可能会找一大圈找不到合适的解决方案。这里特别提醒注意。</p><p><a href="https://mermaid-js.github.io/mermaid/#/" class="uri">https://mermaid-js.github.io/mermaid/#/</a></p><p>这是Mermaid的网页，更多有趣的写法请在这里探索。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Markdown</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>技巧</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Markdown中数学公式的写法</title>
    <link href="/2020/12/16/20-12-16MathFuction/"/>
    <url>/2020/12/16/20-12-16MathFuction/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Markdown支持LaTeX数学公式语法，iPad上有支持编辑公式的软件，两者结合可以迅速制作公式。</p></blockquote><hr /><h3 id="markdown内公式语法">Markdown内公式语法</h3><p>Typora内建支持LaTeX语法，需要在偏好设置中选中，重启Typora后生效，就可以写入公式了。</p><p><a href="https://imgchr.com/i/rl0DbQ"><img src="https://s3.ax1x.com/2020/12/16/rl0DbQ.md.png" alt="rl0DbQ.md.png" /></a></p><p>公式前后用一个<code>$</code>，公式就显示在行内，用两个<code>$</code>，公式就显示为块。</p><p>示例： <figure class="highlight dust"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs dust"><span class="xml">如果这么写$dx=\int^</span><span class="hljs-template-variable">&#123;\infty&#125;</span><span class="xml">_</span><span class="hljs-template-variable">&#123;0&#125;</span><span class="xml">\frac</span><span class="hljs-template-variable">&#123;x^&#123;m-1&#125;</span><span class="xml">&#125;</span><span class="hljs-template-variable">&#123;(1+x)^&#123;m+n&#125;</span><span class="xml">&#125;dx)$那就会这样</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></p><p>显示：如果这么写<span class="math inline">\(dx=\int^{\infty}_{0}\frac{x^{m-1}}{(1+x)^{m+n}}dx\)</span>那就会这样</p><p>示例：</p><figure class="highlight taggerscript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs taggerscript">如果这么写<br>$$<br><span class="hljs-symbol">\b</span>eta <span class="hljs-symbol">\l</span>eft( m,n<span class="hljs-symbol">\r</span>ight)  =<span class="hljs-symbol">\i</span>nt^&#123;1&#125;_&#123;0&#125; x^&#123;m-1&#125;<span class="hljs-symbol">\l</span>eft( 1-x<span class="hljs-symbol">\r</span>ight)^&#123;n-1&#125;  <span class="hljs-symbol">\ </span> dx=2<span class="hljs-symbol">\ </span> int^&#123;<span class="hljs-symbol">\p</span>i /2&#125;_&#123;0&#125; <span class="hljs-symbol">\ </span> sin^&#123;2m-1&#125;x<span class="hljs-symbol">\ </span> cos^&#123;2n-1&#125;x<span class="hljs-symbol">\ </span> dx=<span class="hljs-symbol">\i</span>nt^&#123;<span class="hljs-symbol">\i</span>nfty &#125;_&#123;0&#125; <span class="hljs-symbol">\f</span>rac&#123;x^&#123;m-1&#125;&#125;&#123;(1+x)^&#123;m+n&#125;&#125; dx）<br>$$<br>那就会这样<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>显示： 如果这么写 <span class="math display">\[\beta\left(m,n\right)=\int^{1}_{0}x^{m-1}\left(1-x\right)^{n-1}\ dx=2\int^{\pi/2}_{0}\sin^{2m-1}x\cos^{2n-1}x)\]</span> 那就会这样</p><hr /><p>在实际应用过程中发现不是所有主题都支持LaTex语法渲染，pure主题就是怎么修改都无法在网页上正常显示公式。最终只能放弃，改换fluid主题，可以自行搜索安装。fluid主题没有微信分享功能，忍痛割爱。</p><p>当然，也可以通过<a href="https://makergyt.github.io/markdown-it-latex2img/" class="uri">https://makergyt.github.io/markdown-it-latex2img/</a> 这个网页把LaTex公式转换成图片直接粘贴到文档里。效果如下，可以比较一下公式与图片的利弊。</p><p>显示： 如果这么写HTML</p><p style="filter: opacity(75%);transform:scale(0.75);text-align:center"><img src="https://math.now.sh?from=%5Cbeta%20%5Cleft%28%20m%2Cn%5Cright%29%20%20%3D%5Cint%5E%7B1%7D_%7B0%7D%20x%5E%7Bm-1%7D%5Cleft(%201-x%5Cright)%5E%7Bn-1%7D%20%20%5C%20%20dx%3D2%5C%20%20int%5E%7B%5Cpi%20%2F2%7D_%7B0%7D%20%5C%20%20sin%5E%7B2m-1%7Dx%5C%20%20cos%5E%7B2n-1%7Dx%5C%20%20dx%3D%5Cint%5E%7B%5Cinfty%20%7D_%7B0%7D%20%5Cfrac%7Bx%5E%7Bm-1%7D%7D%7B(1%2Bx)%5E%7Bm%2Bn%7D%7D%20dx%EF%BC%89%0A"></p><p>那就会这样</p><p>顺便说一下，代码块和公式块写法。</p><p>代码块首行用三个反引号，就是ESC键下面那个跟“ ~ ”在一起的键。结束也是一样。</p><p>公式块用的两个$$也是要单独成行的，否则就跟行内公式没有区别。</p><p>在行内使用特殊字符会自动转换，比如$xyz​$，会变成行内公式，如果不想它变成公式，那就要在$前面加上反斜杠，每个$前面都要加，使用反引号也可以，但是会把反引号里的内容变成行内代码块，比如<code>$xyz$</code>.</p><p>下图就是上面这个段落的源代码。</p><p><a href="https://imgchr.com/i/rlBEM8"><img src="https://s3.ax1x.com/2020/12/16/rlBEM8.md.png" alt="rlBEM8.md.png" /></a></p><hr /><h3 id="ipad里公式编辑软件推荐">iPad里公式编辑软件推荐</h3><p>iPad上有一些免费或付费的公式编辑软件，有手绘公式的也有键盘输入的。一般不推荐手绘公式，上图中那些π呀int符号在手绘过程中经常被误认，可能公式没画完人就已经疯了。所以还是推荐下面这个键盘输入的xFomula，30块，少喝一杯奶茶就有了，受益终身。</p><p><a href="https://imgchr.com/i/rlaPje"><img src="https://s3.ax1x.com/2020/12/16/rlaPje.md.jpg" alt="rlaPje.md.jpg" /></a></p><p>注意到APP里符号字母和数学公式的形态还是相当全的，探索一下键盘还挺有趣的。</p><p><a href="https://imgchr.com/i/rlU71U"><img src="https://s3.ax1x.com/2020/12/16/rlU71U.md.jpg" alt="rlU71U.md.jpg" /></a></p><p>最右下角的那个图片按钮，点进去可以选LaTeX公式导出或者直接图像导出，拷贝后可以直接在Mac上粘贴到Markdown文档中去，非Mac的同学也可以尝试其他方式，据说最近有发布跨iOS和win平台的复制粘贴APP。</p><p><a href="https://imgchr.com/i/rlUioq"><img src="https://s3.ax1x.com/2020/12/16/rlUioq.md.jpg" alt="rlUioq.md.jpg" /></a></p><hr /><h3 id="写在最后">写在最后</h3><p>照例要写在最后。</p><p>接触LaTeX语法其实早在两三年之前了，初中的老师要求做错题整理甚至给张报纸让把其中的一些题目编辑成Word文档的电子试卷。绝大部分家长都懵圈，少部分家长尝试用扫描和文字识别，但是碰到公式就基本没辙了。</p><p>于是在iPad上的App Store里找数学公式软件，很愉快地一路把公式做进Word里。</p><p>走到了Markdown，没有理由不把这个经验分享给同学们。同时，首次在Markdown中使用LaTeX语法，在写作这篇文档的时候，进一步感受到了Word这样的<del>文档写作老坦克</del>是如何的笨重，而==Markdown==是如何能让写手更<strong><em>专注</em></strong>于<u>内容</u>本身。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Markdown</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>技巧</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>观雪</title>
    <link href="/2020/12/15/20-12-15watchingsnow/"/>
    <url>/2020/12/15/20-12-15watchingsnow/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《观雪》-----杨万里</p><p>坐看深来尺许强，偏於薄暮发寒光。</p><p>半空舞倦居然嬾，一点风来特地忙。</p><p>落尽琼花天不惜，封它梅蕊玉无香。</p><p>倩谁细橪成汤饼，换却人间烟火肠。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>散文</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摘抄</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>GitHub搭建过程中使用pure主题时遇到的问题与解决方案</title>
    <link href="/2020/12/14/20-12-14Pure%E4%B8%BB%E9%A2%98%E4%B8%AD%E9%81%87%E5%88%B0%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%96%B9%E6%A1%88/"/>
    <url>/2020/12/14/20-12-14Pure%E4%B8%BB%E9%A2%98%E4%B8%AD%E9%81%87%E5%88%B0%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%96%B9%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>更换主题需要一定的技能，是个坑比较多的环节，但是完成这个任务，不但有成就感，而且会对GitHub搭建维护有更深的理解。</p></blockquote><h3 id="使用pure主题中遇到的问题">使用pure主题中遇到的问题</h3><p>搭建完基础的landscape主题，会发现主题上能使用的功能比较少。标签、分类、about这些页面都没有，只有一个主页和一个归档。可能有些同学就会觉得太单调，从网页角度上来说，如果招生官或招聘人员进来看了，也会觉得一大堆文章都排在一起，想要找到目标文档是个麻烦的事情。所以，才会有更改主题的需求。</p><p>主题很多，有的同学选择next，有的同学会选择其他，我则选择了pure。原因是这个主题除了简洁之外，功能相对比较全，集成了主页、归档、分类、标签、about，和其他两个一般用不上的，还可以进行搜索、分享、评论、打赏、链接等等。</p><p>这些功能里，最常用也最有用的就是分类与标签，about基本不会总去修改，但是放在那里作为自我介绍也可以。</p><p>pure主题把这几个东西放在了menu里，操作非常简单。</p><p><a href="https://imgchr.com/i/ru2pAH"><img src="https://s3.ax1x.com/2020/12/14/ru2pAH.md.png" alt="ru2pAH.md.png" /></a></p><p>更换主题的操作部分和设置部分就跳过不说，只说设置完会发生的问题。</p><p>这里的问题就是hexo g之后用hexo s在本地运行的时候，会发现分类、标签、仓库、关于的这四个标签都不能用。显示 Can't get /categories这样的信息。</p><p>这不是设置错误也不是脚本错误，这是页面丢失的信息。</p><h3 id="解决方案">解决方案</h3><p>既然是找不到页面，那就先看一下什么是页面。</p><p><a href="https://imgchr.com/i/rugvnO"><img src="https://s3.ax1x.com/2020/12/14/rugvnO.md.png" alt="rugvnO.md.png" /></a></p><p>在博客根目录下的source里，刚搭建完的同学是没有上图中about及以下的四个目录的，这几个目录其实就是上面丢失的页面。每个目录里都有一个index.md文件。</p><p><a href="https://imgchr.com/i/rugXjK"><img src="https://s3.ax1x.com/2020/12/14/rugXjK.md.png" alt="rugXjK.md.png" /></a></p><p>新建这四个文件夹（忽略pics，这是存放上传图片源文件的位置，今后说到图片上传的时候才会用到 ）。使用hexo new page "name" 命令即可。注意文件夹名称的大小写。就会自动生成文件夹及其中的index文件。</p><p><a href="https://imgchr.com/i/rugq91"><img src="https://s3.ax1x.com/2020/12/14/rugq91.md.png" alt="rugq91.md.png" /></a></p><p>看一下里面的内容，注意到第二行就是layout名称了。这里也要区分大小写。然后分别去设置好</p><p>这些做完，pure主题的menu就都可以用了。</p><p>about页面里的内容是可以随便写的，也不用标明layout。</p><p><a href="https://imgchr.com/i/ruWwX6"><img src="https://s3.ax1x.com/2020/12/14/ruWwX6.md.png" alt="ruWwX6.md.png" /></a></p><p>当然，也可以尝试继续新建页面。在menu那部分设置里加上就可以，但是显示出来会比较别扭，页面标题前面会多个menu字样，这个可能在别的主题里不一定会有，应该是主题作者开发时候留下的尾巴。</p><h3 id="写在最后">写在最后</h3><p>在更换主题的过程中，特别是新手小白学生党，很可能会遇到各种问题，应该利用好解惑群，除了搭建博客的基础阶段，使用的过程中也还会有各种问题出现，有人踩坑，有人填坑，分享经验就能替后人节省很多时间。</p><p>解决这个问题的过程：1、在landscape的时候就尝试了about页面的新建和使用。2、在试用其他主题的过程中也有用到categories和tags，所以在使用pure主题之前已经建立了categories和tags文件夹。3，我自己遇到的问题就是categories文件夹名称错误的问题。4、在给女儿排除障碍的时候发现四个菜单都用不起来。5、比对过程中发现女儿电脑上没有这四个文件夹。6、找到源头，问题解决。</p><p>说穿了就非常简单，不需要老师也能自己找到解决方案，可能需要的就是一点点经验和联想力吧。当然，经验这个东西就不是一天两天能积累得起来的了，而且有些经验说不清道不明，可能是很多跨界的经验碰撞组合后形成的，这个说来话就长了......</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>GitHub</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>技巧</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>不寐听雨</title>
    <link href="/2020/12/14/20-12-14%E4%B8%8D%E5%AF%90%E5%90%AC%E9%9B%A8/"/>
    <url>/2020/12/14/20-12-14%E4%B8%8D%E5%AF%90%E5%90%AC%E9%9B%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《不寐听雨》-----杨万里</p><p>雨到中霄寂不鸣，只闻风拂树梢轻。</p><p>瓦沟收拾残零水，并作檐间一滴声。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摘抄</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Mac环境中利用模板自动生成新博客文章</title>
    <link href="/2020/12/12/20-12-12Mac%E4%B8%AD%E8%87%AA%E5%8A%A8%E5%88%A9%E7%94%A8%E6%A8%A1%E6%9D%BF%E7%94%9F%E6%88%90%E6%96%B0%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2020/12/12/20-12-12Mac%E4%B8%AD%E8%87%AA%E5%8A%A8%E5%88%A9%E7%94%A8%E6%A8%A1%E6%9D%BF%E7%94%9F%E6%88%90%E6%96%B0%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Mac平台之所以凶猛，就是因为有很多实用的功能没有放到表面上来。</p><p>标题中提到的功能，一般人都不知道该用什么方法来实现，只能老老实实进入终端去hexo n。说实话，没事就挂个终端窗口冒充码农可能是有一点阴暗的心理快感的，但也就仅此而已。</p><p>今天就介绍一下“自动操作”这个Mac原生软件。</p><figure><img src="https://s3.ax1x.com/2020/12/12/rZD0SJ.md.png" alt="软件" /><figcaption aria-hidden="true">软件</figcaption></figure><p>有苹果的小朋友可以自己进去摸索一下。</p><figure><img src="https://s3.ax1x.com/2020/12/12/rZDdW4.md.png" alt="流程" /><figcaption aria-hidden="true">流程</figcaption></figure><p>因为这个步骤很简单，就是在哪个地方放个模板，然后找到它，复制它，重命名，三个步骤就完成了。</p><p>需要提醒的是，新建工作流的时候请选择应用程序，完成之后就可以拖到桌面或者程序坞，想写文章的时候就一键直达了。记得工作流走到重命名这一步的时候在选项中选择显示此操作，要不然命名就自动走过去了，不会让你输入文件名的哦。</p><p>啊哈，还忘记了一个流程。最后添加一个“打开访达项目”的流程，就直接打开新建的文件了，真正做到一键新建文档了哦。至于怎么操作，有了上面的基础，应该完全没问题了吧？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>GitHub</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>技巧</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Markdown上下标写法</title>
    <link href="/2020/12/11/20-12-11Markdown%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E6%A0%87%E5%86%99%E6%B3%95/"/>
    <url>/2020/12/11/20-12-11Markdown%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E6%A0%87%E5%86%99%E6%B3%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Markdown语法中上下标写法</p><p>语法: <code>A&lt;sub&gt;b&lt;/sub&gt;</code></p><p>显示效果：A<sub>b</sub></p><p>语法：<code>A&lt;sup&gt;b&lt;/sup&gt;</code></p><p>显示效果：A<sup>b</sup></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Markdown</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>技巧</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>狗</title>
    <link href="/2020/12/11/20-12-11%E7%8B%97/"/>
    <url>/2020/12/11/20-12-11%E7%8B%97/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>​ 总共就见过三次“狗”。</p><p>“狗”是乡下奶奶的，土狗，没名字，就叫“狗”了。</p><p>第一次见“狗”，奶奶还健旺，“狗”也还是小奶狗，满地撒欢两头乱蹿地玩得不亦乐乎。谁喊“狗”都要扑过来确认一下再猛摇尾巴扑向下一个。</p><p>第二次已是数年以后，奶奶已经卧病不起了。那天正下雨，我们去的时候，看见“狗”垂头丧气地蹲在后门口看着雨帘发呆，喊“狗”，半晌才漠然回头看一眼，眼神也没了焦点。</p><p>​ 奶奶终于过世了。于是也见了“狗”最后一次。居然是在餐桌上了。我疑惑犹豫地轻声喊：“狗？”仿佛依稀听到它精神抖擞地“汪”了一声，转身化作汤锅里的一缕英魂或芳魂。大伯二伯盛情邀我动手，然而我却不知怎的，呆呆的，下不去筷了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>散文</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>散文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>GitHub 博客搭建经验</title>
    <link href="/2020/12/09/20-12-09GitHub%20%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%90%AD%E5%BB%BA%E7%BB%8F%E9%AA%8C/"/>
    <url>/2020/12/09/20-12-09GitHub%20%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%90%AD%E5%BB%BA%E7%BB%8F%E9%AA%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="github博客编写与主题">GitHub博客编写与主题</h1><blockquote><p>博客编写和主题</p></blockquote><h2 id="markdown语法">markdown语法</h2><p>语法简单，可以边写边学。 - 列表 1. 无序列表 - 减号+空格 - 继续减号+空格</p><ol start="2" type="1"><li>有序列表<ol type="1"><li>数字+”.“加</li><li>继续数字+”.“加空格</li><li>列表中列表注意前方加空格</li></ol></li><li>列表在不同软件中呈现效果不一 先输入完整列表标题，再展开内容写作。 注意列表标题及小标题层次。</li></ol><p>换行继续输入文字自动结束列表</p><p><br></p><ul><li><p>双星号加粗，单星号斜体</p></li><li><p>字号字体用html标签</p></li><li><p>数学公式用latex语法，不会的可以在iPhone或iPad上使用mathpad手绘公式，然后输出latex语法直接粘贴到md文档中去。</p></li></ul><h2 id="主题编辑">主题编辑</h2><ul><li>进入Hexo官网主题页面</li><li>找到喜欢的开源主题</li><li>进入主题</li><li>找到主题的网页地址</li><li>好心的主题开发者会在博客中留下主题安装的指引，跟着指引走就行。下载完整的主题可能需要很长时间，务必耐心。</li><li>终端中使用“git clone https://github.com/fi3ework/hexo-theme-archer.git themes/archer”命令，网址后面不要忘记加” .git “。最后的themes/archer是主题目录里的主题名称，可以自己命名，在config文件中保证名称一致即可。</li><li>打开博客目录中的config文件，编辑theme为主题名称。</li><li>打开主题目录中的config可以编辑菜单，不一定所有的主题都一样，这里只是示例。同样，好心的博主会留下主题设置的引导。 menu: #配置页头显示哪些菜单 Archives: /archives Reading: /reading About: /about</li><li>about页面可以通过博客目录下 hexo new page “about” 建立。source文件夹中会建立一个about.md文件，直接进去输入内容即可。</li><li>终端回到博客目录，hexo g，hexo s，本地查看主题效果。进一步调整细节，即可发布。</li><li>终端可以开多个窗口，同时进行多个进程，比如一个窗口专门做hexo任务，同时另一个窗口可以一直在下载主题。</li></ul><h2 id="静态博客网页及主题编辑中遇到的问题和解决方案">静态博客网页及主题编辑中遇到的问题和解决方案</h2><ol type="1"><li>如何选择主题<ul><li>主题选择主要看功能，是否有菜单？文章列表是否清晰明了？首页文章呈现方式？是否能搜索？是否能分类？是否能标签？是否能评论？一切以简捷实现功能为要。</li><li>主题选择还要看主题作者是否提供主题安装的引导，有的主题虽然好看，但是po主不知道把引导放在哪里，那么要针对功能进行个性化就很难。</li><li>有的主题首页只呈现文章标题，不显示文章内容，这个没法通过根目录与主题目录中的两个config文件进行调整，介意的同学请割爱。</li></ul></li><li>博客根目录下的config文件中可以个性化的内容<ol type="1"><li>博客根目录下config个性化内容，自上而下</li></ol><ul><li>title。默认hexo，可调整为自己喜欢的内容。</li><li>subtitle</li><li>author</li><li>language 默认en，可以调整为zh-CN，前提是themes/***/layout/languages/目录中有zh-CN语言包。</li><li>timezone 出国以后可以改，空着也无所谓</li><li>url 改成自己的主页路径</li><li>directory就是根目录下面放不同文件的子目录，有时候会莫名出现路径错误，对照一下是否一致。</li><li>default_category 默认uncategorized，可以修改为自己喜欢的分类，管理文章的时候方便。 文章建立分类和标签要在title下面添加“ categories: - name ”和“ tags: - name ”语句。</li><li>theme 这个是肯定要修改的，theme目录下会出现多个theme也很正常，修改主题目录名称以便管理，这里就要相应修改。</li></ul><ol start="2" type="1"><li>博客根目录下文件个性化</li></ol><ul><li>/source/_posts/ 这个文件夹就是存放文章的地方，可以用hexo new “名称”的命令新建文章，要修改文章就在这里找，不支持文件夹。</li><li>/source/about/ 这个文件夹里的index文件是存放about内容的，直接编辑内容即可。</li></ul></li><li>主题根目录下config文件中可以个性化的内容<ol type="1"><li>themes目录中config个性化内容，主题不同，config的内容就不同，这里以本博使用的pure主题为例，可以自行研究。 https://github.com/cofess/hexo-theme-pure 这是主题的路径。</li></ol><ul><li>menu 可以用#放在行首隐藏不需要的menu，注意不要随意修改导致名称不一致，包括大小写，后续可能会无法使用menu</li><li>title 页面标题</li><li>board 站点公告，放在首页的介绍、通知之类</li><li>copyright</li><li>skin layout toc 这些都是pure主题开发者自己设计的内容，其他主题会不一样，看到了可以研究研究效果，hexo g然后hexo s，然后就可以在本地浏览器上测试。</li><li>archive_type 默认“monthly”，可以改成按天还是按年，可以自行测试。</li><li>share pure作者还贴心地安排了分享按钮，可以自行调整。</li><li>github 不管在哪里看到这个，先把自己的GitHub账号拿出来填进去</li><li>评论部分专题说</li><li>avatar 不一定每个主题都象pure作者这样分类清晰，有的就把avatar放在别处，但是avatar是博客上显示的头像，找到主题目录下source/images/，在里面放上自己的头像，然后avatar: images/***.jpg。</li><li>author</li><li>author title</li><li>author_description</li><li>location 出国以后要改</li><li>follow 吸引一下小伙伴吧</li><li>social link 不想填那么多就#掉一些</li></ul><ol start="2" type="1"><li>主题目录下文件个性化</li></ol><ul><li>语言包 语言包yml文件内容很简单，冒号前面是功能，冒号后面是显示出来的字样，home;home，就是首页显示为home，改成home:首页，就呈现为中文“首页”。想搞怪可以在这里编辑一些吓人的内容。</li><li>上文提到可以在根目录config中修改语言，实测没有效果，所以变通的方法就是修改语言包，我就是把en和cn-ZH两个文件名互换了，国高学生的blog是有目的性的，不建议过分个性化。等以后社会人了再尝试个性化也可以。</li><li>有的主题是有head图片和其他图片的，可以在images里找到并替换成自己的图片。</li><li>ejs类文件不要乱改，除非有网页设计经验。</li></ul><ol start="3" type="1"><li>重点说一下评论框</li></ol><ul><li>请使用gitalk。重要的事情说三遍：不要尝试其他！不要尝试其他！不要尝试其他！都不能用了。</li><li>https://www.cnblogs.com/qisi007/p/13731562.html 教程在此。</li><li>跟着教程走，基本没问题。但是最后一步article.ejs文件中添加代码，这一步要跳过。会影响到博客部署后的效果，出现一张白纸之类的。但也有可能是不同主题设计的差异，根据自己选择的主题进行设置。如果主题中不包含评论框，就不要花时间去研究了，另外找一个带评论框的主题进行设置吧。pure主题中包含了多个评论框的设置，调节起来比较方便。</li></ul></li></ol><h2 id="summary">Summary</h2><ul><li>从接到任务开始到全部完成GitHub的搭建，总共花费了约36个小时，不断踩坑是最主要的费时因素。</li><li>从零开始搭建GitHub对高中生里占大多数的计算机素人来说是个很严峻的挑战，文件目录系统与文件命名规则的了解与熟悉，命令行操作方式的了解与熟悉，代码的输入与逻辑，测试方法与debug的方法和逻辑，这个部分的思路培养其实是CS课上不会成体系教授的，需要花费一点时间来熟悉，一旦掌握了思路，很快就能驾轻就熟。</li><li>搭建GitHub博客的目的，对国高学生来说，目前就是升学。玩出花儿来也不过如此，切忌过分，最好能配合自己的升学方向做相应的调整，成为升学的助力。</li><li>主题发布者绝大多数会夹带私货，毕竟是个人的主题，所以会有一些奇怪的链接之类是我们不需要的，尽管删除，或者学着替换或加入自己的内容。</li><li>再次提醒：GitHub博客在国内毕竟还是小众，而且目的不是社交。作为文章库的存在，应该以写作为重心，关注的是内容。主题再花哨，不如一目了然。尤其是以升学文档为主体的国高学生，应该更重点关注的是markdown的写作方式。结构化写作，没有比markdown更适合的文本写作工具了。而latex之类数学公式的支持又使得理科生在绝望中看到一线曙光，配合iPad等平板电脑及Apple pencil等硬件工具，还有mathpad之类数学公式手写软件，再复杂的方程和公式也可以轻松以最直接自然的方式生成。</li><li>不是所有的家长都有相关经验，遇到问题可以选择向老师或学长咨询，有时间的可以自行研究，但是不建议花费太多时间去试错，网上搜索教程虽然也是一种方法，但是很多教程已经是几年前的内容了，很多东西已经过时，这种时候多问一句，可能会节省几个小时甚至更多。</li><li>关于markdown，为什么要强调结构化写作，这是一种非常好的实用写作方法。要写一篇实用文，先打个草稿或者腹稿，然后写出提纲，然后一段一段在提纲下写出内容。整篇文章就不会散乱或者偏楼。这种写作习惯在我们以往的教育中是体现为不同的体系的，与markdown的写作方法并不能很好兼容。尽快适应markdown的写作方法，对即将到来的文书写作是有很大的帮助的。另外，GitHub博客的后台对于文档管理也是有很大的帮助的，也需要尽快熟悉掌握。</li><li>最后，hexo d 部署上传会有一点delay，不一定马上就能在浏览器里刷新最新的结果，耐心等待一下，会有的。</li><li>最最后，苹果系统跨平台操作能力超强，有条件的一定要尝试一下，在iPad上写作，复制黏贴到Macbook上的文档里。iPad可以作为MacBook的第二块屏幕显示不同的桌面。终端可以开几个窗口，一边运行hexo s，一边运行hexo g，修改的内容可以即时在本地刷新查看效果，同时还可以写作。Mac的快捷键也一定要用，在终端里反复生成静态页面，可以用上箭头键，直接重复上一条命令，不用反复敲键盘了。cmd-c cmd-v cmd-z shift-cmd-z，这些快捷键都要熟悉，另外在搭建过程中会用到截屏、保存、新建、新开窗口等，都有对应的快捷键，可以在菜单里找到相应的快捷键。</li></ul><p>​</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>GitHub</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Blog building</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Markdown学习笔记</title>
    <link href="/2020/12/08/20-12-08Markdown%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2020/12/08/20-12-08Markdown%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="toc-true">toc: true</h2><h1 id="github博客苹果平台搭建">GitHub博客苹果平台搭建</h1><h2 id="github设置">1、GitHub设置</h2><pre><code>1、仓库建立时注意默认分支名称，在setting中需保持与config中一致。2、网页链接中”用户名/用户名.github.io”不要忘记是连续两个用户名。</code></pre><h2 id="mac平台软件">2、Mac平台软件</h2><pre><code>1、nodejs不要下载最新版本，直接进入以往版本下载12版pkg进行包安装，否则后面会报错。2、注意文件夹目录。3、出现权限错误，终端使用sudo命令取得权限。4、出现无法部署的情况，可以清掉.git隐藏文件夹，hexo clean，检查type：等冒号后空格数量，对照网上比较新的教程，基本都能解决。</code></pre><h2 id="跨平台">3、跨平台</h2><pre><code>1、iPad上可以使用多种免费或收费的markdown软件，通过“文件”编辑iCloud中的MD文件。2、iPad上无法使用终端命令生成静态网页并部署，该步骤仍需回到Mac上操作，但是鉴于MacBook键盘的糟糕体验，专注于写作的时候不妨用iPad Pro加妙控键盘，非常舒服。</code></pre><h2 id="对学生党的建议">4、对学生党的建议</h2><pre><code>1、进行一项任务时，最好手边备个本子随手记录过程中碰到的问题和所有失败的解决方案，今后复盘时可以分析原因作为前车之鉴。2、通过markdown的运用，养成良好的文章写作习惯：提纲、形式、内容。</code></pre><p>Justin Wu</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Markdown</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>技巧</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World 插件仓库</title>
    <link href="/2020/12/07/20-12-07hello-world/"/>
    <url>/2020/12/07/20-12-07hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="代码">代码</h4><figure class="highlight django"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br><span class="line">37</span><br><span class="line">38</span><br><span class="line">39</span><br><span class="line">40</span><br><span class="line">41</span><br><span class="line">42</span><br><span class="line">43</span><br><span class="line">44</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs django"><span class="xml"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span> <span class="hljs-attr">class</span>=<span class="hljs-string">&quot;note note-primary&quot;</span>&gt;</span>这是一个标签<span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">br</span>&gt;</span>这是标签的第二行<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span></span><br><br><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">note</span> success %&#125;</span><br><span class="xml">这是另一个标签<span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">br</span>&gt;</span></span><br><span class="xml">这是另一个标签的第二行</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">endnote</span> %&#125;</span><br><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">note</span> primary %&#125;</span><br><span class="xml">样式primary</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">endnote</span> %&#125;</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">note</span> secondary %&#125;</span><br><span class="xml">样式secondary</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">endnote</span> %&#125;</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">note</span> success %&#125;</span><br><span class="xml">样式success</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">endnote</span> %&#125;</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">note</span> danger %&#125;</span><br><span class="xml">样式danger</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">endnote</span> %&#125;</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">note</span> warning %&#125;</span><br><span class="xml">样式warning</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">endnote</span> %&#125;</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">note</span> info %&#125;</span><br><span class="xml">样式info</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">endnote</span> %&#125;</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">note</span> light %&#125;</span><br><span class="xml">样式light</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">endnote</span> %&#125;</span><br><br><span class="xml">这是一个行内标签</span><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">label</span> primary @行内标签 %&#125;</span><br><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">btn</span> https://justinwu1973.github.io, 跳转到山水堂, 山水堂 %&#125;</span><br><span class="hljs-template-tag">&#123;% <span class="hljs-name">btn</span> https://hexo.fluid-dev.com/docs/guide/, 跳转到Fluid指南, Fluid指南 %&#125;</span><br><br><span class="xml">- [x] 打了一个勾</span><br><br><span class="xml">- [ ] 没打一个勾</span><br><br><span class="xml">  </span><br><span class="xml">  </span><br><br><span class="xml">下一行文字。</span><br><br></code></pre></td></tr></table></figure><h4 id="标签html">标签HTML</h4><p class="note note-primary">这是一个标签<br>这是标签的第二行</p><h4 id="标签">标签</h4><div class="note note-success">            <p>这是另一个标签<br> 这是另一个标签的第二行</p>          </div><h4 id="标签样式">标签样式</h4><div class="note note-primary">            <p>样式primary</p>          </div><div class="note note-secondary">            <p>样式secondary</p>          </div><div class="note note-success">            <p>样式success</p>          </div><div class="note note-danger">            <p>样式danger</p>          </div><div class="note note-warning">            <p>样式warning</p>          </div><div class="note note-info">            <p>样式info</p>          </div><div class="note note-light">            <p>样式light</p>          </div><h4 id="行内标签">行内标签</h4><p>这是一个行内标签<span class="label label-primary">行内标签</span></p><h4 id="按钮演示">按钮演示</h4><a class="btn" href="https://justinwu1973.github.io"  title="山水堂" target="_blank">跳转到山水堂</a><a class="btn" href="https://hexo.fluid-dev.com/docs/guide/"  title="Fluid指南" target="_blank">跳转到Fluid指南</a><h4 id="checkbox">CheckBox</h4><ul class="task-list"><li><p><input type="checkbox" disabled="" checked="" />打了一个勾</p></li><li><p><input type="checkbox" disabled="" />没打一个勾</p></li></ul><h4 id="写在最后">写在最后</h4><p>最后。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>GitHub</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>技巧</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
